% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
  \setmainfont[]{DejaVu Serif}
  \setsansfont[]{DejaVu Sans}
  \setmonofont[]{DejaVu Sans Mono}
  \setmathfont[]{Latin Modern Math}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{russian}
\ifPDFTeX
\else
\babelfont{rm}[]{DejaVu Serif}
\fi
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5pt}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdflang={ru},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\section{Россия 3.0 --- «Троица»: открытое обращение о суверенном
доверенном вычислительном стеке Trinity S³AI как национальном заделе для
Национальной стратегии развития искусственного интеллекта до 2030
года}\label{ux440ux43eux441ux441ux438ux44f-3.0-ux442ux440ux43eux438ux446ux430-ux43eux442ux43aux440ux44bux442ux43eux435-ux43eux431ux440ux430ux449ux435ux43dux438ux435-ux43e-ux441ux443ux432ux435ux440ux435ux43dux43dux43eux43c-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux43eux43c-ux432ux44bux447ux438ux441ux43bux438ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux43c-ux441ux442ux435ux43aux435-trinity-suxb3ai-ux43aux430ux43a-ux43dux430ux446ux438ux43eux43dux430ux43bux44cux43dux43eux43c-ux437ux430ux434ux435ux43bux435-ux434ux43bux44f-ux43dux430ux446ux438ux43eux43dux430ux43bux44cux43dux43eux439-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux438-ux440ux430ux437ux432ux438ux442ux438ux44f-ux438ux441ux43aux443ux441ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux43eux433ux43e-ux438ux43dux442ux435ux43bux43bux435ux43aux442ux430-ux434ux43e-2030-ux433ux43eux434ux430}

\textbf{Автор:} Дмитрий Васильев (Dmitrii Vasilev) \textbf{ORCID:}
0009-0008-4294-6159 \textbf{Электронная почта:} admin@t27.ai
\textbf{Научная группа:} Trinity S³AI / gHashTag, самозанятый
\textbf{Дата:} июнь 2026 г.

\textbf{Жанр:} открытое обращение в научном формате (программная статья
со стратегическим предложением)

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Аннотация}\label{ux430ux43dux43dux43eux442ux430ux446ux438ux44f}

В работе предлагается стратегическая рамка «Россия 3.0 --- Троица» ---
согласованный с действующими государственными документами подход к
достижению технологического суверенитета в сфере искусственного
интеллекта (ИИ) к 2030 году через приоритет \emph{проверяемости}
(доверенности) вычислительного стека, а не только наращивания
производительности. Показано, как ключевые целевые показатели
Национальной стратегии развития ИИ (Указ Президента РФ № 490 от
10.10.2019 в редакции Указа № 124 от 15.02.2024) и сопряжённых
документов --- нацпроекта «Экономика данных», Стратегии электронной
промышленности (Распоряжение № 20-р) и Концепции технологического
развития (Распоряжение № 1315-р) --- могут быть поддержаны открытым
отечественным заделом: семейством числовых форматов GoldenFloat,
троичной (балансной) архитектурой и спецификационно-первичным
компилятором TRI-27.

Документ строго разделяет \textbf{проверяемые факты} (опубликованный
препринт, рабочий FPGA-кодек, открытый код) и \textbf{открытые гипотезы}
(широкое принятие, энергоэффективность), помечая каждую группу
утверждений статусом. Предложение не претендует на эксклюзивность или
превосходство над государственными инициативами --- оно позиционируется
как один из готовых отечественных кирпичиков «доверенного ИИ» в смысле
действующего ГОСТ Р 59276-2020 и действующего требования Приказа ФСТЭК №
117 (п. 61); законопроект Минцифры 2026 г. привлекается лишь как вектор
регулирования {[}не действующая норма{]}. Явно выделены научная новизна
и положения, выносимые на рассмотрение; приведён протокол
воспроизводимости (открытый код, битоточные векторы, FPGA-тест-план) и
иллюстративная операционализация метрики проверяемости. Предложение
позиционировано относительно мировой литературы (posit, takum, OCP MX,
BitNet, ZKML/TEE), а также честно очерчена граница применимости тезиса:
проверяемость арифметики --- необходимая, но не достаточная часть
доверия, комплементарная проверяемости исполнения модели. Отдельно
раскрыта \textbf{киллер-фича} стека (§ 4a): единая программная модель
--- один и тот же исходный код (\texttt{.t27}-спецификация) сначала
исполняется как «золотая» эталонная эмуляция на обычном бинарном CPU,
затем переносится на FPGA и на кремний, а результаты на всех трёх
уровнях сверяются бит-в-бит против единых открытых векторов
соответствия; показано отличие от обычного HLS (объединение
спецификационной первичности, CPU-эталона и SHA-256-печатей), приведён
реальный кейс errata 2026-05-31 (CPU-эталон поймал дефект до возврата
кремния) и четырёхуровневая трассировка энергии \(J/\text{op}\) как
основа «проверяемого Green AI» --- позиционирования через достоверность
энергометрики, а не гонку за пиковыми TOPS/TOPS·Вт. Завершает работу
открытое обращение к руководству страны с семью конкретными,
реализуемыми предложениями и явной встречной отдачей государству. В
версии работы дополнительно разобраны действующие механизмы закрепления
и защиты задела: патент на способ вычисления и устройство (ст. 1350 ГК
РФ), авторско-правовая охрана ИИ-кода при доказуемом творческом вкладе
человека (ст. 1257, 1259 ГК РФ), экспортный контроль и его связь с
зарубежным изготовлением чипа (ФЗ № 183-ФЗ), механизм признания ПО
доверенным (Постановления Правительства № 1931 и № 1912), квалификация
криптофункции BLAKE3 (Постановление № 313), а также путь стандартизации
формата через ТК 164. Дополнительно приведён конкурентный бенчмаркинг
отечественного ландшафта (§ 3b: НТЦ «Модуль», МЦСТ, «Сбер», «Мотив НТ»
«Алтай», лаб. Брусенцова, СКФУ, ИСП РАН) и добавлена
\textbf{производственная и партнёрская карта} (§ 3c: 18 отечественных
фабрик-изготовителей и 9 fabless-дизайн-центров как потенциальных
партнёров по изготовлению 65--250 нм и архитектурной кооперации, с
приоритетами контакта и статусными тегами); и показана возможность
экспорта российского ядра доверия в мировую инфраструктуру доверенных
устройств «от лампочки до электронного ключа» через действующие
международные рамки (EU CRA, eIDAS 2.0, Matter, ISO/IEC 30141, FIDO2)
при российском ядре (§ 8a). Отдельно предложена операционная стратегия
2026--2030 «национальное ядро → экспорт» по закреплению за Россией
репутации доверенного поставщика ПО --- с четырьмя годовыми этапами,
измеримыми KPI и опорой на действующие нормы РФ (Реестр ПО, «доверенное
ПО», РБПО ГОСТ Р 56939) и международные открытые стандарты прозрачности
(OpenSSF Scorecard, SLSA, Sigstore, SBOM) (§ 8b).

\textbf{Ключевые слова:} искусственный интеллект; микроэлектроника РФ;
фабрики; маршрут изготовления; Микрон; Ангстрем; ГК «Элемент»;
Росэлектроника; дизайн-центры; fabless; RISC-V; партнёрская карта;
технологический суверенитет; доверенный ИИ; числовые форматы; балансная
троичность; открытое железо; GoldenFloat; Trinity; Сетунь; Россия 3.0;
НСРИИ; импортозамещение; топология ИМС; РИД; ЭПР; КИИ; ФСТЭК № 117;
патент; ст. 1350 ГК; экспортный контроль; доверенное ПО; СКЗИ;
стандартизация; ТК 164; бенчмаркинг; IoT; умные устройства; корень
доверия; EU CRA; eIDAS; Matter; ISO/IEC 30141; FIDO2; экспорт доверенных
технологий; стратегия 2026--2030; OpenSSF Scorecard; SLSA; Sigstore;
SBOM; РБПО; ГОСТ Р 56939; реестр отечественного ПО; KPI; единая
программная модель; золотая эталонная модель; CPU→FPGA→кремний;
бит-в-бит сверка; HLS; Chisel/FIRRTL; Sail; тандемная верификация; Green
AI; TOPS/W; трассировка энергии.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{1. Введение: почему «Россия 3.0» и почему
«Троица»}\label{ux432ux432ux435ux434ux435ux43dux438ux435-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux440ux43eux441ux441ux438ux44f-3.0-ux438-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux442ux440ux43eux438ux446ux430}

Россия дважды совершала технологические рывки, опираясь на собственную
научную школу. Условно их можно обозначить как \textbf{Россия 1.0} ---
индустриализация и атомно-космический проект XX века, и \textbf{Россия
2.0} --- цифровизация и построение государственных цифровых сервисов
2010--2020-х годов. Настоящая работа предлагает рамку \textbf{«Россия
3.0»} --- переход к \emph{суверенному доверенному интеллекту}, где
ценность измеряется не количеством операций в секунду, а
\textbf{проверяемостью каждого вычисления} на отечественной основе.

Название «Троица» (в английском написании --- Trinity) отсылает к
триединой опоре предлагаемого подхода: (1) \emph{доверенная арифметика}
--- числовые форматы с математически замкнутой спецификацией; (2)
\emph{доверенная логика} --- балансная троичность \{−1, 0, +1\},
продолжающая отечественную линию троичных машин; (3) \emph{доверенная
сборка} --- открытый спецификационно-первичный инструментарий, где
кремний воспроизводится из именованных спецификаций, а не из
непрозрачного унаследованного кода.

Выбор момента не случаен. К 1 июня 2026 года Правительству поручено
подготовить \textbf{Национальный план по внедрению технологий ИИ}
(\href{https://www.cnews.ru/news/top/2026-01-06_v_rossii_sozdayut_natsionalnyj}{перечень
поручений Президента, январь 2026 г., CNews}); 16 марта 2026 года
утверждена \textbf{дорожная карта развития суперкомпьютеров и ИИ}
(\href{https://telesputnik.ru/materials/tech/news/mixail-misustin-utverdil-doroznuyu-kartu-razvitiya-superkompyuterov-i-texnologii-ii-v-rossii}{Телеспутник});
на общественном обсуждении находится \textbf{законопроект Минцифры о
регулировании ИИ} (плановое вступление в силу --- 01.09.2027) с
введением понятий «суверенная», «национальная» и «доверенная» модель ИИ
(\href{https://pravo.ru/news/262870/}{Право.ру, март 2026}) ---
\textbf{{[}законопроект, не действующая норма{]}}. Окно для научно
обоснованных предложений открыто именно сейчас.

\begin{quote}
\textbf{Дисциплина честности (принцип данной работы).} Ниже все
утверждения о Trinity снабжены статусом: \textbf{{[}доказано{]}} ---
подтверждается публикацией или открытым кодом; \textbf{{[}измерено{]}}
--- получено на конкретном стенде; \textbf{{[}открытая гипотеза{]}} ---
заявка, путь фальсификации которой описан. Категоричные непроверяемые
утверждения («первый в мире», «лучший») не используются. Эта
самодисциплина --- не слабость, а основа доверенности в смысле ГОСТ Р
59276-2020.
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Научная новизна и положения, выносимые на рассмотрение.} Чтобы
отделить новый результат от обзорной части, явно формулируем вклад
работы. \textbf{Новым является:} (1) сам \emph{критерий приоритета}
доверенного ИИ ---
\texttt{проверяемость\ на\ единицу\ стоимости\ (verifiability-per-dollar)}
--- и его операционализация через измеримые прокси (см. § 3); (2)
замкнутое правило вывода разбиения \texttt{порядок/мантисса} для
семейства форматов GoldenFloat на основе золотого сечения и его
верификация (9/9 ширин, тождество Люка до 500 знаков) (см. § 4.1); (3)
метод \emph{честного фрейминга} --- дисциплина статусных тегов
\texttt{{[}доказано{]}/{[}измерено{]}/{[}открытая\ гипотеза{]}} как
технический способ обеспечения доверия к самим заявлениям.
\textbf{Положения, выносимые на рассмотрение:} (П1) приоритет
проверяемости снимает критическую зависимость суверенного ИИ от
передовой литографии; (П2) доверенность реализуема и проверяема уже на
FPGA и доступных топологиях; (П3) задел Trinity согласован с
действующими нормами (Приказ ФСТЭК № 117 п. 61, ст. 1262 и 1448--1464 ГК
РФ) без опоры на ещё не вступивший в силу законопроект. Остальные
разделы (государственная рамка, правовой каркас) носят
обзорно-аналитический характер и служат обоснованием положений.
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2. Государственная рамка: что уже зафиксировано в
документах}\label{ux433ux43eux441ux443ux434ux430ux440ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux430ux44f-ux440ux430ux43cux43aux430-ux447ux442ux43e-ux443ux436ux435-ux437ux430ux444ux438ux43aux441ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux43e-ux432-ux434ux43eux43aux443ux43cux435ux43dux442ux430ux445}

Предложение «Россия 3.0» не подменяет, а \emph{обслуживает} действующую
государственную политику. Ниже --- выверенные по официальным источникам
опорные документы и их целевые показатели до 2030 года.

\subsubsection{2.1. Национальная стратегия развития ИИ
(НСРИИ)}\label{ux43dux430ux446ux438ux43eux43dux430ux43bux44cux43dux430ux44f-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux44f-ux440ux430ux437ux432ux438ux442ux438ux44f-ux438ux438-ux43dux441ux440ux438ux438}

Базовый акт --- \textbf{Указ Президента РФ № 490 от 10.10.2019} «О
развитии искусственного интеллекта в Российской Федерации»
(\href{http://www.kremlin.ru/acts/bank/44731}{kremlin.ru}), действующий
в редакции \textbf{Указа № 124 от 15.02.2024}
(\href{http://www.kremlin.ru/acts/bank/50326}{kremlin.ru}). Редакция
2024 года ввела ключевые для нашего предложения понятия:
\textbf{доверенные технологии ИИ}, \textbf{прозрачность и объяснимость
алгоритмов}, \textbf{технологический суверенитет} (самостоятельность РФ
за счёт преимущественного использования отечественных технологий ИИ).

Действующие целевые показатели НСРИИ к 2030 году (верифицированы по
тексту Указа № 124):

{[}Таблица --- целевые показатели НСРИИ до 2030 г.:{]} - Затраты
организаций на внедрение ИИ: 123 млрд руб./год (2022) → \textbf{850 млрд
руб./год} (2030). - Накопленный вклад ИИ в прирост ВВП: 0,2 трлн руб. →
\textbf{11,2 трлн руб.} - Суперкомпьютерные мощности ИИ-кластеров: 0,073
→ \textbf{1 экзафлопс}; совокупные мощности сектора --- \textbf{6,2
экзафлопса}. - Выпускники вузов со специализацией ИИ: 3 048 → \textbf{15
500 чел./год}. - Доля работников с навыками ИИ: 5\% → \textbf{80\%}. -
Уровень доверия граждан к технологиям ИИ: 55\% → \textbf{80\%}. - Доля
приоритетных отраслей с высокой готовностью к внедрению ИИ: 12\% →
\textbf{95\%}. - Публикации российских авторов на конференциях ИИ уровня
A: 103 → \textbf{450 в год}.

\emph{(Источник КПЭ: \href{http://www.kremlin.ru/acts/bank/50326}{Указ №
124, kremlin.ru}.)}

Особо отметим показатель \textbf{«уровень доверия граждан к ИИ ---
80\%»}: именно его трудно достичь наращиванием производительности, и
именно к нему прямо адресован подход «проверяемости вместо TOPS».

\subsubsection{2.2. Нацпроект «Экономика данных» и федеральный проект
«Искусственный
интеллект»}\label{ux43dux430ux446ux43fux440ux43eux435ux43aux442-ux44dux43aux43eux43dux43eux43cux438ux43aux430-ux434ux430ux43dux43dux44bux445-ux438-ux444ux435ux434ux435ux440ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux43fux440ux43eux435ux43aux442-ux438ux441ux43aux443ux441ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux44bux439-ux438ux43dux442ux435ux43bux43bux435ux43aux442}

С 1 января 2025 года действует национальный проект \textbf{«Экономика
данных и цифровая трансформация государства»} (2025--2030) с федеральным
бюджетом \textbf{1,013 трлн руб.}
(\href{https://www.comnews.ru/content/238087/2025-03-05/2025-w10/1007/nacproekt-ekonomika-dannykh-privlechet-14-trln-rub}{ComNews,
презентация Д. Григоренко, 26.02.2025}). В его составе --- федеральный
проект \textbf{«Искусственный интеллект»} с бюджетом \textbf{65,2 млрд
руб.} из федерального бюджета. Среди целей ФП «ИИ» --- массовое
использование \textbf{отечественных} ИИ-решений и поддержка 1 000+
ИТ-стартапов.

\subsubsection{2.3. Доверенный ИИ: действующие нормы и регуляторный
вектор}\label{ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux44bux439-ux438ux438-ux434ux435ux439ux441ux442ux432ux443ux44eux449ux438ux435-ux43dux43eux440ux43cux44b-ux438-ux440ux435ux433ux443ux43bux44fux442ux43eux440ux43dux44bux439-ux432ux435ux43aux442ux43eux440}

Здесь критически важно разделить \textbf{уже действующие} требования и
\textbf{законопроект} (вектор регулирования), поскольку они имеют разную
юридическую силу.

\textbf{Действующие нормы (в силе):}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{ГОСТ Р 59276-2020} «Системы искусственного интеллекта. Способы
  обеспечения доверия. Общие положения» (введён 01.03.2021,
  \href{https://docs.cntd.ru/document/1200177291}{docs.cntd.ru}) ---
  действующий стандарт, задающий понятие доверенной системы ИИ и
  классификацию способов обеспечения доверия. Развивается Техническим
  комитетом \textbf{ТК 164} «Искусственный интеллект» (серия ГОСТ:
  59277, 59898, 70462, 71476-2024, 42001-2024 и др.).
\item
  \textbf{Приказ ФСТЭК России № 117 от 11.04.2025} (в силе с 01.03.2026)
  --- новые требования к защите государственных информационных систем
  (ГИС). Пункт 61 прямо устанавливает: в состав ГИС «должны включаться
  \textbf{доверенные технологии искусственного интеллекта} или их
  компоненты»
  (\href{https://cisoclub.ru/prikaz-fstek-117/}{cisoclub.ru},
  \href{https://service.securitm.ru/docs/fstek-117/p-61}{securitm.ru}).
  Это \textbf{уже действующее} требование, формирующее реальный спрос на
  проверяемые ИИ-компоненты, а не прогноз.
\item
  \textbf{Постановление Правительства РФ № 1931 от 28.11.2025} (в силе с
  01.03.2026,
  \href{http://government.ru/docs/all/162383/}{government.ru}) ---
  механизм признания программного обеспечения \textbf{доверенным}:
  оператор --- Минцифры, процедура включает тестирование и решение
  Правительственной комиссии, статус действует 3 года. Это
  \textbf{действующая (вступающая в силу) норма}, а не законопроект, и
  она формирует отдельный, более высокий статус «доверенного ПО», к
  которому может выстраиваться трек Trinity.
\item
  \textbf{Постановление Правительства РФ № 1912 от 14.11.2023} (критерии
  доверенных программно-аппаратных комплексов, ПАК,
  \href{http://government.ru/docs/all/150563/}{government.ru}) ---
  нормативная база для доверенных ПАК на значимых объектах КИИ. Чип
  Trinity как аппаратная часть доверенного ПАК прямо вписывается в эту
  рамку.
\end{itemize}

\textbf{Регуляторный вектор (законопроект, не норма):}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Законопроект Минцифры «Об основах регулирования ИИ»}
  (опубликован 18--19 марта 2026 г., плановое вступление в силу ---
  01.09.2027,
  \href{https://amp.rbc.ru/rbcnews/technology_and_media/19/03/2026/69bb1d5a9a79470e2984c919}{РБК};
  \href{https://pravo.ru/story/263957/}{Право.ру}) --- \textbf{{[}проект
  / вектор регулирования, не действующая норма{]}}. Вводит три категории
  моделей: \textbf{суверенная} (полностью на российской базе),
  \textbf{национальная} (допускает иностранный открытый код, но на
  российских датасетах), \textbf{доверенная} (любая база, но с
  сертификатом ФСТЭК и Минцифры и внесением в реестр доверенных моделей;
  обязательна для ГИС и значимых объектов КИИ). Прямого запрета на
  иностранный ИИ законопроект не вводит. Категория «доверенная» ---
  естественная цель, к которой стек Trinity готовится заранее
  \textbf{{[}открытая гипотеза / проекция регулирования{]}}.
\end{itemize}

\subsubsection{2.4. Микроэлектроника и
техсуверенитет}\label{ux43cux438ux43aux440ux43eux44dux43bux435ux43aux442ux440ux43eux43dux438ux43aux430-ux438-ux442ux435ux445ux441ux443ux432ux435ux440ux435ux43dux438ux442ux435ux442}

\textbf{Стратегия развития электронной промышленности РФ до 2030 года}
(Распоряжение Правительства № 20-р от 17.01.2020,
\href{http://government.ru/docs/38795/}{government.ru}) ставит целью
серийное производство ЭКБ по топологии \textbf{28 нм} как реалистичный
приоритет (нормы 7--5 нм --- с перспективой локализации).
\textbf{Концепция технологического развития до 2030} (Распоряжение №
1315-р от 20.05.2023) закрепляет определение технологического
суверенитета как наличия в стране собственных линий разработки
критических и сквозных технологий.

\begin{quote}
\textbf{Ключевое наблюдение.} Государственная рамка уже сместила акцент
с «догнать по нанометрам» на \textbf{«обеспечить доверенность и
суверенность»}. Подход «Россия 3.0» работает именно в этой логике:
доверенный вычислительный стек можно строить и проверять \emph{уже на
доступных топологиях и FPGA}, не дожидаясь паритета по техпроцессу.
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{3. Тезис «Россия 3.0»: проверяемость вместо гонки
производительности}\label{ux442ux435ux437ux438ux441-ux440ux43eux441ux441ux438ux44f-3.0-ux43fux440ux43eux432ux435ux440ux44fux435ux43cux43eux441ux442ux44c-ux432ux43cux435ux441ux442ux43e-ux433ux43eux43dux43aux438-ux43fux440ux43eux438ux437ux432ux43eux434ux438ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux441ux442ux438}

Доминирующая мировая парадигма ИИ-инфраструктуры --- наращивание TOPS
(операций в секунду) и числа параметров моделей. В условиях ограничений
на доступ к передовой литографии прямая гонка по этому вектору для
России затруднена объективно
(\href{https://arpe.ru/news/Rossiyskoy_elektronike_ne_khvataet_innovatsiy/}{аналитика
по Стратегии № 20-р, ARPE}).

Предлагаемый сдвиг парадигмы: \textbf{измерять ценность вычислителя
проверяемостью на единицу стоимости (verifiability-per-dollar), а не
производительностью на единицу стоимости (TOPS-per-dollar)}. Это не
отказ от производительности, а смена приоритета первого порядка,
который:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Снимает зависимость от передовой литографии} --- доверенный
  стек верифицируется на FPGA и доступных топологиях (28 нм), что
  согласуется с реалистичным ориентиром Стратегии № 20-р.
\item
  \textbf{Прямо адресует показатель доверия граждан 80\%} ---
  объяснимая, воспроизводимая арифметика технически обосновывает
  доверие, а не декларирует его.
\item
  \textbf{Соответствует понятию доверенной системы ИИ} из действующего
  ГОСТ Р 59276-2020 (и готовит стек к категории «доверенная» будущего
  законопроекта Минцифры {[}проекция{]}) --- доверенность становится
  свойством, встроенным в стек на уровне чисел и логики, а не
  надстройкой.
\end{enumerate}

\textbf{Проверяемость измерима, а не декларативна.} Чтобы
verifiability-per-dollar был метрикой, а не лозунгом, мы
операционализируем его через конкретные технические прокси: (1)
\textbf{битоточные векторы соответствия} (bit-exact conformance vectors)
--- для каждого формата фиксированный набор эталонных значений,
воспроизводимых на любой реализации; (2) \textbf{воспроизводимость
«печатей» (seals)} компилятора TRI-27 --- детерминированная генерация
RTL из именованной \texttt{.t27}-спецификации; (3) \textbf{9/9
воспроизведение ширин порядка} реализованных форматов из единого
правила; (4) \textbf{формальная спецификация} как единый источник истины
(SSOT). Эти прокси измеримы и фальсифицируемы, что и отличает
«проверяемость» от маркетинга. \textbf{Иллюстрация операционализации
(как считать).} В первом приближении \texttt{verifiability-per-dollar}
можно оценивать как отношение
\texttt{доли\ независимо\ воспроизводимых\ результатов\ системы} (доля
выходов, прошедших битоточные векторы соответствия на независимой
реализации, 0--1) к
\texttt{совокупной\ стоимости\ владения\ вычислителем} (CAPEX+OPEX,
руб.). Для GF16-кодека сегодня доля воспроизводимых результатов = 35/35
= 1,0 на доступной FPGA стоимостью порядка десятков тысяч рублей --- то
есть высокая проверяемость достигается без передовой литографии. Это не
финальная метрика, а \textbf{пред-регистрируемый протокол измерения},
который можно уточнять и фальсифицировать \textbf{{[}смоделировано ---
методика; измерено --- числитель для GF16{]}}.

\textbf{Позиционирование (без конкуренции с ускорителями).} Trinity не
претендует на замену ИИ-ускорителей (Эльбрус, отечественные NPU,
зарубежные GPU). Это \textbf{ортогональный слой доверенной арифметики и
оракула соответствия форматам}, который может работать поверх любого
вычислителя --- отечественного или импортного --- добавляя свойство
проверяемости там, где его сегодня нет.

\textbf{Граница применимости тезиса (честно, без переоценки).}
Проверяемость \emph{арифметики и форматов} --- не то же самое, что
проверяемость \emph{модели ИИ в целом}. Галлюцинации, состязательные
атаки и ошибки обучения живут на уровне модели, \emph{выше} арифметики,
и доверенная арифметика их сама по себе не устраняет. Поэтому Trinity
решает \textbf{необходимую, но не достаточную} часть доверия:
воспроизводимый и объяснимый числовой фундамент. Он
\textbf{комплементарен}, а не альтернативен подходам проверяемости
верхнего уровня --- доказательствам с нулевым разглашением (ZKP/ZKML) и
доверенным средам исполнения (TEE), которые проверяют \emph{факт
корректного исполнения} модели
(\href{https://equilibrium.co/writing/state-of-verifiable-inference}{State
of Verifiable Inference, Equilibrium}). Полный доверенный стек
складывает оба уровня: проверяемая арифметика (Trinity) + проверяемое
исполнение (ZKP/TEE) \textbf{{[}доказано --- разграничение уровней;
открытая гипотеза --- совместная интеграция{]}}.

\textbf{Целевой ориентир для КПЭ «проверяемость» (иллюстративно).} Чтобы
предлагаемый показатель был пригоден для госплана, нужен измеримый
ориентир и метод сбора. Иллюстративно: \emph{доля доверенных
ИИ-компонентов в ГИС/КИИ, для которых публикуются битоточные векторы
соответствия и воспроизводимые сборки}, базовое значение 2026 г. ≈ 0 \%
→ целевое 2030 г. (ориентир) --- большинство критичных компонентов; сбор
--- через реестр доверенного ПО (ПП № 1931) и сертификационный трек
ФСТЭК. Конкретные пороги --- предмет согласования с регулятором
\textbf{{[}смоделировано --- методика; открытая гипотеза --- числовые
пороги{]}}.

Три опоры «Троицы» реализуют этот тезис на трёх уровнях стека.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{3a. Связанные работы и позиционирование в мировой
литературе}\label{a.-ux441ux432ux44fux437ux430ux43dux43dux44bux435-ux440ux430ux431ux43eux442ux44b-ux438-ux43fux43eux437ux438ux446ux438ux43eux43dux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux435-ux432-ux43cux438ux440ux43eux432ux43eux439-ux43bux438ux442ux435ux440ux430ux442ux443ux440ux435}

Предложение Trinity опирается на три исследовательские линии и честно
соотносит себя с ними.

\textbf{Альтернативные числовые форматы.} После IEEE 754 предложен ряд
форматов: \emph{posit} (Дж. Густафсон, 2017,
\href{http://www.johngustafson.net/pdfs/BeatingFloatingPoint.pdf}{Beating
Floating Point}) с тейпер-точностью; \emph{takum} (Л. Хунхольд, 2024,
\href{https://www.arxiv.org/abs/2404.18603}{arXiv:2404.18603}) ---
логарифмический формат с ограниченным динамическим диапазоном; семейство
\emph{OCP MX / OFP8} для ML. Сравнительные оценки
(\href{http://www.arxiv.org/abs/2504.21197}{arXiv:2504.21197})
показывают преимущество тейпер-форматов над IEEE 754 по точности.
\textbf{Отличие GoldenFloat:} вклад заявляется не в точности (это
открытая гипотеза, см. § 4.1), а в \emph{замкнутом правиле вывода}
разбиения порядок/мантисса и \emph{проверяемости} (битоточные векторы,
формальная спецификация). GoldenFloat включён в нейтральный 84-форматный
каталог наряду с этими форматами.

\textbf{Троичные/малобитные вычисления.} Линия BitNet b1.58 (Microsoft)
показала, что троичные веса \{−1, 0, +1\} сохраняют качество при кратном
снижении затрат
(\href{https://github.com/huggingface/blog/blob/main/1_58_llm_extreme_quantization.md}{HuggingFace
blog}). Trinity встраивает эту линию в исторический российский контекст
«Сетуни» Брусенцова (см. § 4.2) и в доверенный стек, а не только в
эффективность.

\textbf{Проверяемые вычисления.} Параллельная линия --- ZKML и
доверенные среды (TEE) для доказательства корректного исполнения модели
(\href{https://equilibrium.co/writing/state-of-verifiable-inference}{Equilibrium}).
Как показано в § 3, Trinity работает на \emph{другом, нижнем} уровне
(арифметика/форматы) и комплементарен этим подходам. Таким образом, ниша
Trinity --- пересечение трёх линий: \emph{проверяемый числовой
фундамент} для доверенного ИИ, чего ни один из перечисленных подходов по
отдельности не закрывает.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{3b. Отечественный ландшафт и конкурентный
бенчмаркинг}\label{b.-ux43eux442ux435ux447ux435ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux44bux439-ux43bux430ux43dux434ux448ux430ux444ux442-ux438-ux43aux43eux43dux43aux443ux440ux435ux43dux442ux43dux44bux439-ux431ux435ux43dux447ux43cux430ux440ux43aux438ux43dux433}

Чтобы позиционирование «проверяемость вместо TOPS» не звучало
абстрактно, ниже честно соотнесём Trinity с \textbf{реальными
отечественными игроками}. Российский ландшафт релевантных технологий
распадается на четыре слоя; Trinity заявлена во всех четырёх, но с
\emph{разной зрелостью} --- сильнее в L3 (форматы, опубликованы) и L4
(правовой и верификационный каркас), слабее в L1/L2 (кремний только
отправлен на изготовление, не измерен на кристалле). Все характеристики
конкурентов взяты из открытых источников на середину июня 2026 г. и
снабжены статусными тегами; заявления вендоров атрибутируются источнику,
а не нам.

\textbf{L1 --- ИИ-ускорители и нейропроцессоры.} Старейший и наиболее
зрелый разработчик --- \textbf{НТЦ «Модуль»} (архитектура NeuroMatrix):
флагман К1879ВМ8Я/NM6408 (28 нм, 16 ядер NMC4 @1 ГГц, \textasciitilde512
GFLOPS fp32, 20--35 Вт, серийно с 2019 г.) \textbf{{[}измерено{]}}
(\href{https://habr.com/ru/articles/922958/}{разбор NM Card, Habr});
перспективная линейка на NMC5 --- «Арамис» (64 TOPS@int8, 12 Вт) и
«Портос» (16 TFLOPS@fp64, 150 Вт), первый продукт ожидается в 2027 г.
\textbf{{[}смоделировано{]}}
(\href{https://tehnoomsk.ru/archives/18434}{Техносфера}). \textbf{МЦСТ
«Эльбрус»} --- универсальные процессоры (Эльбрус-2С3 партией
\textgreater10 тыс. шт. за 2025 г.; Эльбрус-32С, 7 нм, ≥6 TFLOPS,
предсерия не ранее 2027 г.) \textbf{{[}доказано/смоделировано{]}}
(\href{https://zhukovsky.life/news/12711/}{Жуковский Life}); отдельный
«Эльбрус-Б» Бабаянов обещает «в 30--200 раз», но прототип не показан
\textbf{{[}открытая гипотеза{]}}
(\href{https://importfree.cnews.ru/news/top/2025-05-12_osnovatel_mtsst_i_vyhodets}{CNews}).
\textbf{«Сбер»} на ПМЭФ-2026 показал фотонный вычислитель (\textgreater1
млрд матричных умножений/с, энергопотребление оптического ядра «более
чем на 30\% ниже электронных аналогов») \textbf{{[}смоделировано{]}}
(\href{https://www.gazeta.ru/amp/business/news/2026/06/04/28617565.shtml}{Газета.Ru}).
\textbf{НПЦ «Элвис»} разрабатывает доверенный сетевой процессор
«МАРКО-240» (ОКР Минпромторга) \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://vpk.name/news/474097_minpromtorg_razdal_20_mlrd_na_novye_rossiiskie_processory.html}{ВПК.name})
--- релевантен мере по доверенным сетям, но это сетевой процессор, а не
ИИ-арифметика.

\textbf{L2 --- нейроморфные процессоры.} Наиболее близкий по духу
конкурент по \emph{энергоэффективности} --- \textbf{«Мотив НТ» «Алтай»
(AltAI)}: цифровой импульсный (SNN) процессор, 28 нм, 16 нейроядер, до
8192 нейронов, \textasciitilde4 млн синапсов, энергопотребление
\textbf{70--300 мВт}, вычисления-в-памяти \textbf{{[}измерено{]}}
(прототип AltAI-1)
(\href{https://memrilab.polyketon.ru/ru/blog/altai/}{MemriLAB},
\href{https://neuro.kaspersky.ru/processor-altai/}{Kaspersky
Neuromorphic}); заявление «примерно в 1000 раз меньше энергии, чем GPU»
--- \textbf{{[}смоделировано / заявление вендора{]}}, не независимый
замер. \textbf{Курчатовский институт и ННГУ} ведут мемристорные
нейроядра на уровне прототипов \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://hightech.fm/2024/12/24/memristor-neuromorphic}{Хайтек}).

\textbf{L3 --- числовые форматы и троичные системы (ядро ниши Trinity).}
Историческое наследие --- \textbf{лаборатория Брусенцова (ВЦ МГУ)}:
«Сетунь»/«Сетунь 70», симметричный троичный код \{−1,0,+1\}, ТВМ и
ДССП-Т \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://ternarycomp.cs.msu.ru/Papers/brusentsov_ramil_alvarez_setun_70.pdf}{ternarycomp.cs.msu.ru}).
Современные проекты: \textbf{«Умный кремний» (В. И. Васильев)} ---
эмуляция «Сетуни» на RISC-V/ESP32-C3 \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://www.islife.ru/post/pub00061/}{islife.ru});
\textbf{«Сетунь-2 / Мозг»} и \textbf{«Тайфун»} (тритный TRIPS-клон) ---
\textbf{{[}открытая гипотеза{]}} (анонсы, артефакты не верифицированы)
(\href{https://t.me/s/technojnec?before=4062}{Техножнец},
\href{http://www.nedopc.org/forum/viewtopic.php?t=22152}{nedoPC.org}).
\textbf{СКФУ} развивает научную школу модулярной арифметики (СОК/RNS)
для нейросетей и IoT \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://scientificrussia.ru/articles/uchyonye-skfu-povysili-skorost-preobrazovaniya-informatsii-v-internete-veshchej}{Научная
Россия}) --- академический трек без публичного кремния и без
собственного именованного формата.

\textbf{L4 --- доверенный ИИ и верификация.} \textbf{ИСП РАН
(Исследовательский центр доверенного ИИ)} создаёт методики и платформы
для разработки и верификации ИИ с требуемым уровнем доверия и может
стать оператором сертификации ИИ в РФ \textbf{{[}доказано{]}}
(\href{https://ai.gov.ru/ai/ecosystem/issledovatelskiy-tsentr-iskusstvennogo-intellekta-na-baze-isp-ran1701974716/}{ai.gov.ru},
\href{https://www.ispras.ru/ai-center/}{ИСП РАН}). Это \textbf{не
конкурент, а потенциальный регулятор и партнёр}: ИСП РАН верифицирует ИИ
на уровне моделей и ПО, Trinity --- на уровне арифметики и формата
(чип-оракул corona). Уровни комплементарны: «доверие к модели» и
«доверие к вычислению».

Сводная матрица (зрелость: \textbf{С} --- серия; \textbf{П} ---
прототип/пилот; \textbf{Р} --- RTL/отправлен на изготовление, не измерен
на кристалле; \textbf{А} --- анонс; \textbf{Н} --- нет кремния,
теория/НИР):

{[}Таблица --- сводная матрица бенчмаркинга:{]}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.1765}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.1765}}
  >{\centering\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2941}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.1765}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.1765}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Проект
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Слой
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\centering
Зрел.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ниша
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Конкур. Trinity
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Trinity / «Троица» & L3+L4 & Р & Проверяемые форматы + троичность &
--- \\
НТЦ «Модуль» & L1 & С & TOPS/GFLOPS, инференс & Нет (другая ось) \\
МЦСТ «Эльбрус» & L1 & С & CPU общего назначения & Нет \\
«Сбер» (фотоника) & L1 & П & Оптич. матр. умнож. & Нет (ортогонально) \\
«Мотив НТ» «Алтай» & L2 & П & SNN, edge-ИИ, 70--300 мВт & Косвенно
(энерго) \\
Курчатовский / ННГУ & L2 & П & Мемристорные ядра & Нет \\
Лаб. Брусенцова (МГУ) & L3 & Н & Троичная теория/ТВМ & Нет (наследие) \\
«Умный кремний» & L3 & П & Эмуляция «Сетуни» (RISC-V) & Нет (любит.) \\
«Сетунь-2», «Тайфун» & L3 & А & Троичные ЦПУ & Возможно (троичн.) \\
СКФУ (СОК/RNS) & L3 & Н & Модулярная арифметика & Нет (двоичная) \\
ИСП РАН & L4 & --- & Верификация ИИ & Нет (партнёр) \\
\end{longtable}

\textbf{Выводы для позиционирования.} (1) \emph{Не конкурировать по TOPS
и по чистой энергоэффективности}: в L1 доминирует «Модуль» (реальный
кремний), в энергоэффективности --- «Алтай» (\textasciitilde70 мВт
измерено). Это прямо обесценивает наивный тезис «49×
энергоэффективности», который должен оставаться \textbf{{[}открытой
гипотезой{]}}, а не фактом. (2) \emph{Уникальная ось Trinity ---
проверяемость арифметики (verifiability-per-dollar)}: ни один из
L1/L2-игроков не делает формат-конформность первичной метрикой. (3)
Trinity --- \emph{один из первых} российских проектов с именованным
числовым форматом, доведённым до публикации и FPGA-кодека (GoldenFloat,
84-форматный каталог) --- формулировка осознанно осторожная, «один из
первых», не «первый». (4) \emph{L4 --- кооперация, а не конкуренция}:
встроиться в экосистему ИСП РАН как поставщик нижнего уровня доверия.
(5) \emph{Рекомендация}: зарегистрировать РИД (ПО GoldenFloat/TRI-27) в
Роспатенте до анонсов конкурентов, подать статью в ВАК К-1, оформить
кооперацию с вузом для диссертационного совета 1.2.1.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{3c. Производственная и партнёрская карта: отечественные
мощности для изготовления и
сотрудничества}\label{c.-ux43fux440ux43eux438ux437ux432ux43eux434ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux430ux44f-ux438-ux43fux430ux440ux442ux43dux451ux440ux441ux43aux430ux44f-ux43aux430ux440ux442ux430-ux43eux442ux435ux447ux435ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux44bux435-ux43cux43eux449ux43dux43eux441ux442ux438-ux434ux43bux44f-ux438ux437ux433ux43eux442ux43eux432ux43bux435ux43dux438ux44f-ux438-ux441ux43eux442ux440ux443ux434ux43dux438ux447ux435ux441ux442ux432ux430}

Тезис «проверяемость вместо гонки за нанометрами» имеет прямое
практическое следствие: архитектура Trinity осознанно проектируется под
\textbf{зрелые отечественные техпроцессы 65--250 нм}, а не под
недоступные в РФ передовые узлы. Балансная троичность и GoldenFloat дают
экономию логики именно там, где российское производство реально
работает. Ниже --- \textbf{карта потенциальных партнёров} по
изготовлению и кооперации; все характеристики взяты из открытых
источников на середину 2026 г. Статус контакта с Trinity во всех строках
--- \textbf{{[}открытая гипотеза/проекция{]}} (предложение о кооперации,
а не заключённое соглашение); факты о самих предприятиях ---
\textbf{{[}доказано --- открытые данные{]}}.

\subsubsection{3c.1. Почему это важно для «России
3.0»}\label{c.1.-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux44dux442ux43e-ux432ux430ux436ux43dux43e-ux434ux43bux44f-ux440ux43eux441ux441ux438ux438-3.0}

Чипы Trinity (phi, euler, gamma, corona) сейчас \textbf{отправлены на
изготовление по маршруту Tiny Tapeout / SKY130} (зарубежный шаттл)
\textbf{{[}отправлено на изготовление; не измерено на кристалле{]}}. Это
прямо создаёт юрисдикционный вопрос (§ 5.4): для «доверенного» кремния
желателен отечественный маршрут изготовления. Сильная сторона подхода
Trinity в том, что \textbf{проверяемость не требует передового
техпроцесса}: бит-в-бит сверка (§ 4a) работает одинаково на 65 нм и на 3
нм. Поэтому российские фабрики 65--250 нм --- не «отсталый план Б», а
\textbf{естественная целевая площадка} для доверенного изготовления.

\subsubsection{3c.2. Фабрики (производство): потенциальные партнёры по
изготовлению}\label{c.2.-ux444ux430ux431ux440ux438ux43aux438-ux43fux440ux43eux438ux437ux432ux43eux434ux441ux442ux432ux43e-ux43fux43eux442ux435ux43dux446ux438ux430ux43bux44cux43dux44bux435-ux43fux430ux440ux442ux43dux451ux440ux44b-ux43fux43e-ux438ux437ux433ux43eux442ux43eux432ux43bux435ux43dux438ux44e}

Российские полупроводниковые фабрики и предприятия-изготовители (по
открытым данным ---
\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Список_микроэлектронных_производств}{Список
микроэлектронных производств, Википедия};
\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Электронная_промышленность_России}{Электронная
промышленность России, Википедия}). Колонка «Роль для Trinity» --- наша
оценка приоритета кооперации \textbf{{[}открытая гипотеза{]}}.

{[}Таблица --- фабрики и предприятия-изготовители:{]}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Завод
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Город / собственник
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Техпроцесс / продукция
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Роль для Trinity
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Микрон (с НИИМЭ) & Зеленоград; ГК «Элемент» & 65/90/180/240 нм,
\textgreater750 типов & \textbf{П1} --- ключевой кандидат на отеч.
изготовление (65 нм) \\
Ангстрем / Ангстрем-Т & Зеленоград; АО «Ангстрем» & 90--130 нм; 250--600
нм & \textbf{П1} --- изготовление ИС, силовая, память \\
Крокус Наноэлектроника & Москва/Зеленоград; гр. «Крокус» & 90 нм; MRAM,
спец-техпроц. & \textbf{П2} --- MRAM для энергонезавис. корня доверия
phi \\
Группа «Кремний ЭЛ» & Брянск; АО «Кремний ЭЛ» & до 700 нм; 1000--1500
типов & \textbf{П2} --- дискретные + ИС, спец-применения \\
НЗПП «Восток» & Новосибирск; ГК «Элемент» & дискретные, ИС & \textbf{П3}
--- компоненты спец- и общего назн. \\
НИИЭТ & Воронеж; ГК «Элемент» & МК, силовые приборы & \textbf{П2} --- МК
для edge-узлов TRI NET \\
ВЗПП-С & Воронеж; АО «ВЗПП-С» & дискретные приборы & \textbf{П3} ---
автоэлектроника, спецкомпоненты \\
ВЗПП-Микрон & Воронеж; ГК «Элемент» & дискретные, ИС & \textbf{П3} ---
полупроводниковые приборы \\
«Светлана» (Полупров.) & СПб; «Росэлектроника» & СВЧ, дискретные, ИС &
\textbf{П3} --- СВЧ/силовая для SDR-тракта \\
Завод «МАРС» & Торжок; ГК «Элемент» & микросборки, гибридные ИС &
\textbf{П2} --- корпусирование/модули чипов \\
Прохладненский ЗПП & Прохладный (КБР); АО «ПЗПП» & дискретные приборы &
\textbf{П3} --- автоэлектроника, спецкомпоненты \\
Оптрон & Москва; АО «Оптрон» & оптоэлектроника & \textbf{П3} ---
оптопары/светодиоды для индикации \\
Протон / Протон-Электротекс & Орёл; АО «Протон» & оптоэлектр., силовые &
\textbf{П3} --- силовые модули питания \\
НПП «Пульсар» & Москва; «Росэлектроника» & СВЧ, силовые транз. &
\textbf{П3} --- СВЧ для радиотракта mesh \\
НПФ «Микран» & Томск; АО «Микран» & СВЧ, GaAs-МИС & \textbf{П2} ---
СВЧ/радары/телеком для mesh-сети \\
Приборостроит. завод (ПСЗ) & Трёхгорный (ЗАТО); Росатом & спец-микроэл.,
АСУ ТП & \textbf{П2} --- доверенный контур Росатома \\
НПП «Планета» & В. Новгород; «Росэлектроника» & оптоэл., фотоприёмники &
\textbf{П3} --- ИК-техника, спецприборы \\
Группа «Кристалл» & Южноуральск и др. & синт. кварц, пьезо & \textbf{П3}
--- кварцевые резонаторы (такт) \\
\end{longtable}

Сокращения приоритета: \textbf{П1} --- первоочередной контакт (цифровая
КМОП-логика 65--130 нм --- прямой маршрут для ядра Trinity); \textbf{П2}
--- смежные компетенции (память, МК, корпусирование, СВЧ, доверенный
контур); \textbf{П3} --- обвязка/компоненты второго контура (дискреты,
силовая, оптоэлектроника, кварц). Приоритеты --- наша оценка
\textbf{{[}открытая гипотеза{]}}.

\subsubsection{3c.3. Дизайн-центры (fabless): потенциальные
архитектурные
партнёры}\label{c.3.-ux434ux438ux437ux430ux439ux43d-ux446ux435ux43dux442ux440ux44b-fabless-ux43fux43eux442ux435ux43dux446ux438ux430ux43bux44cux43dux44bux435-ux430ux440ux445ux438ux442ux435ux43aux442ux443ux440ux43dux44bux435-ux43fux430ux440ux442ux43dux451ux440ux44b}

Дизайн-центры релевантны не как изготовители, а как
\textbf{архитектурные партнёры} (интеграция GoldenFloat/троичных ядер
как IP-блоков, совместные СнК). Особо важен \textbf{RISC-V-трек}
(Syntacore/YADRO): открытая архитектура естественно сочетается с
открытыми IP-блоками Trinity и «золотой» эталонной моделью (§ 4a).

{[}Таблица --- дизайн-центры (fabless):{]}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2500}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Компания
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Город
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Продукция
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Роль для Trinity
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Байкал Электроникс & Москва & Baikal (BE-M1000/S1000) & \textbf{П2} ---
SoC-хост для ускорителя Trinity \\
МЦСТ & Москва & «Эльбрус», SPARC & \textbf{П2} --- доверенный CPU-хост
(§ 3b) \\
ПКК «Миландр» & Зеленоград & МК, ИС + сборка & \textbf{П2} --- МК +
корпусирование IP-ядер \\
НПЦ «ЭЛВИС» & Зеленоград & «Мультикор», СнК & \textbf{П2} --- СнК для
инференса/навигации \\
НИИСИ РАН & Москва & «КОМДИВ» & \textbf{П3} --- спец/оборонные
применения \\
НТЦ «Модуль» & Москва & NeuroMatrix (DSP/NPU) & \textbf{П1} --- эталон
инференса для сравнения (§ 3b) \\
Syntacore / YADRO & Москва/СПб & RISC-V ядра & \textbf{П1} --- RISC-V +
открытые IP Trinity \\
Мультиклет & Екатеринбург & мультиклет. процессоры & \textbf{П3} ---
оригинальная архитектура (исслед.) \\
ЭЛВИС-НеоТек & Зеленоград & СнК, видеоаналитика & \textbf{П3} ---
edge-инференс, видео \\
\end{longtable}

\subsubsection{3c.4. Выводы для стратегии
сотрудничества}\label{c.4.-ux432ux44bux432ux43eux434ux44b-ux434ux43bux44f-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux438-ux441ux43eux442ux440ux443ux434ux43dux438ux447ux435ux441ux442ux432ux430}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  \textbf{Отечественный маршрут изготовления реалистичен.} Для ядра
  Trinity достаточно 65--130 нм, а это именно то, что умеют Микрон и
  Ангстрем \textbf{{[}доказано --- открытые данные{]}}. (2)
  \textbf{Переход с Tiny Tapeout/SKY130 на отечественную фабрику}
  снимает юрисдикционный вопрос § 5.4 и усиливает квалификацию
  «доверенного ПО/железа». (3) \textbf{Бит-в-бит сверка (§ 4a) ---
  технический мост}: любой партнёр может проверить изготовленный
  кристалл против единых открытых векторов, не доверяя на слово. (4)
  \textbf{Приоритет первых контактов}: Микрон/Ангстрем (изготовление),
  Syntacore/YADRO и НТЦ «Модуль» (архитектура/эталон). Все предложения о
  кооперации --- \textbf{{[}открытая гипотеза{]}}, не заключённые
  соглашения.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{4. Стек Trinity S³AI: отечественный задел (с разделением
фактов и
гипотез)}\label{ux441ux442ux435ux43a-trinity-suxb3ai-ux43eux442ux435ux447ux435ux441ux442ux432ux435ux43dux43dux44bux439-ux437ux430ux434ux435ux43b-ux441-ux440ux430ux437ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux435ux43c-ux444ux430ux43aux442ux43eux432-ux438-ux433ux438ux43fux43eux442ux435ux437}

Trinity S³AI --- открытый (Apache-2.0 / MIT) исследовательский стек,
разрабатываемый российским автором. Ниже --- его компоненты со строгим
указанием статуса каждого утверждения.

\subsubsection{4.1. Опора 1 --- доверенная арифметика:
GoldenFloat}\label{ux43eux43fux43eux440ux430-1-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux430ux44f-ux430ux440ux438ux444ux43cux435ux442ux438ux43aux430-goldenfloat}

GoldenFloat --- семейство числовых форматов с плавающей точкой, в
котором разбиение «порядок / мантисса» задаётся единым замкнутым
правилом на основе золотого сечения \(\varphi = (1+\sqrt5)/2\):
\(e = \mathrm{round}((N-1)/\varphi^2)\), \(f = N-1-e\).

\textbf{Проверяемые факты:} - Именованный формат опубликован препринтом
\textbf{\href{https://arxiv.org/abs/2606.05017}{arXiv:2606.05017}}
\textbf{{[}доказано{]}}. - Рабочий FPGA-кодек GF16 проходит стенд
\textbf{35/35 тестов на частоте 323 МГц} (Artix-7, Xilinx XC7A35T)
\textbf{{[}измерено на FPGA{]}}. - Правило воспроизводит ширины порядка
девяти реализованных форматов (9/9) и согласованно расширяется на
GF128/512/1024 \textbf{{[}доказано{]}}. - Тождество Люка
\(\varphi^{2n}+\varphi^{-2n}=L_{2n}\) верифицировано символьно и при
500-значной точности для \(n=1,\dots,256\) \textbf{{[}доказано{]}}. -
Формат включён в нейтральный 84-форматный каталог как одно из 13
семейств наряду с IEEE 754, Posit, OCP MX
(\href{https://www.themoonlight.io/en/review/an-84-format-numeric-catalog-with-bit-exact-conformance-vectors-a-vendor-neutral-reference-for-fp8-bf16-mxfp4-and-microscaling-formats}{обзор
Moonlight}) \textbf{{[}доказано{]}}.

\textbf{Открытые гипотезы (не факты):} - Широкое принятие индустрией и
независимые цитирования --- \textbf{{[}открытая гипотеза{]}}; на июнь
2026 года их нет, что нормально для раннего этапа (тем же путём шёл
posit). - Преимущество по точности конкретного формата над
posit/takum/OCP-MX \textbf{не заявляется} --- в самой статье вклад
честно помечен как открытая гипотеза с пред-регистрированным реестром
фальсификации FL-002.

\textbf{Окно стандартизации (механизм институционализации).} В
Российской Федерации, в отличие от закреплённого IEEE 754, \textbf{нет
действующего ГОСТ на форматы представления чисел с плавающей точкой}
(проверено по перечню ТК 164). При этом ТК 164 «Искусственный интеллект»
активно развивает серию национальных стандартов (включая ПНСТ и ГОСТ Р
по ИИ). Это открывает реалистичный путь институционализации GoldenFloat
и 84-форматного каталога через \textbf{предварительный национальный
стандарт (ПНСТ)} в рамках ФЗ № 162-ФЗ «О стандартизации» и ТК 164 ---
\textbf{{[}открытая гипотеза/проекция: реализуемо только при поддержке
отраслевых партнёров{]}}. Стандартизация --- институциональная
альтернатива «ожиданию цитирований»: она закрепляет формат как
национальный технический ориентир.

\begin{quote}
\textbf{Протокол воспроизводимости (для рецензента и эксперта).}
Заявления § 4.1 проверяемы независимо: (а) препринт и формальное правило
вывода --- \href{https://arxiv.org/abs/2606.05017}{arXiv:2606.05017};
(б) исходный код кодека, реестр форматов и битоточные векторы
соответствия --- открытый репозиторий
\href{https://github.com/gHashTag/t27}{gHashTag/t27} под Apache-2.0/MIT
(фиксируется хеш коммита и «печать» сборки); (в) FPGA-результат GF16
(35/35 тестов, 323 МГц) воспроизводится на плате Artix-7 XC7A35T из
опубликованного RTL по приложенному тест-плану; (г) тождество Люка
\(\varphi^{2n}+\varphi^{-2n}=L_{2n}\) перевычисляется символьно и при
500-значной точности скриптом из репозитория. Любой рецензент может
опровергнуть конкретное число --- это и есть операционализация
проверяемости \textbf{{[}доказано --- артефакты открыты{]}}.
\end{quote}

\subsubsection{4.2. Опора 2 --- доверенная логика: балансная троичность
\{−1, 0,
+1\}}\label{ux43eux43fux43eux440ux430-2-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux430ux44f-ux43bux43eux433ux438ux43aux430-ux431ux430ux43bux430ux43dux441ux43dux430ux44f-ux442ux440ux43eux438ux447ux43dux43eux441ux442ux44c-1-0-1}

Вторая опора --- ось балансной троичности (ассемблер TRI-27, модуль
RING27, веса в духе BitNet b1.58). Троичная инференция получила свежие
аппаратные прецеденты (TerEffic, Bitnet.cpp), а исторически прямо
продолжает \textbf{отечественную линию}: троичную ЭВМ \textbf{«Сетунь»}
Н. П. Брусенцова (МГУ, 1958) --- первую машину на симметричном троичном
коде (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Setun}{Setun, Wikipedia};
\href{https://www.computer-museum.ru/articles/galglory/3226/}{computer-museum.ru}).

\textbf{Физический механизм экономии (почему троичность в принципе
эффективна).} Качественно выигрыш не магия, а следствие архитектуры: при
весах \{−1, 0, +1\} дорогое умножение с плавающей точкой заменяется на
целочисленное сложение/вычитание (вес +1 → прибавить активацию, −1 →
вычесть, 0 → пропустить вычисление вовсе --- естественная
разрежённость). Именно поэтому в литературе по BitNet сообщается о
кратном снижении арифметической энергии относительно FP16
(\href{https://github.com/huggingface/blog/blob/main/1_58_llm_extreme_quantization.md}{HuggingFace
blog}). Подчеркнём дисциплину честности: \emph{механизм} экономии ---
{[}доказано в литературе{]}, но \emph{конкретная цифра} для чипов
Trinity (ориентир «49×») остаётся \textbf{{[}открытой
гипотезой/проекцией{]}} до возврата измерений с кристалла.

\textbf{Корректная формулировка преемственности (без категоричности):}
«GoldenFloat и троичная ось Trinity продолжают российскую линию
оригинальной компьютерной арифметики, начатую ``Сетунью'' Брусенцова,
--- в современном контексте форматов чисел для машинного обучения».
Формулировка «продолжает линию», а не «первый в мире», научно безопасна
и усиливает доверие рецензента.

\subsubsection{4.3. Опора 3 --- доверенная сборка: TRI-27 и открытое
железо}\label{ux43eux43fux43eux440ux430-3-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux430ux44f-ux441ux431ux43eux440ux43aux430-tri-27-ux438-ux43eux442ux43aux440ux44bux442ux43eux435-ux436ux435ux43bux435ux437ux43e}

Спецификационно-первичный компилятор \textbf{TRI-27} (репозиторий
\href{https://github.com/gHashTag/t27}{gHashTag/t27}) генерирует
Verilog-RTL из именованных \texttt{.t27}-спецификаций и формирует
«печати» (seals) для воспроизводимости. Реестр числовых форматов
содержит \textbf{83 формата} (SSOT). Линия чипов Tiny Tapeout --- Phi
(корень доверия), Euler (рассуждение/безопасность ИИ), Gamma
(инференция), Corona (оракул соответствия форматам), с криптографическим
якорем BLAKE3 \textbf{{[}доказано --- открытый код; статус кремния ---
«отправлено на изготовление», не «измерено на кристалле»{]}}.

\begin{quote}
\textbf{Важная оговорка о кремнии.} Линия TTSKY26b \textbf{отправлена на
изготовление} (ожидаемая поставка --- около декабря 2026 г.), но
физические измерения на кристалле для всех позиций пока не возвращены.
Любые цифры энергоэффективности (например, ориентир «49×») ---
\textbf{{[}открытая гипотеза / проекция{]}}, а не измеренный на
кристалле факт.
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{4a. Киллер-фича: единая программная модель --- один код от
CPU-эмуляции до
кремния}\label{a.-ux43aux438ux43bux43bux435ux440-ux444ux438ux447ux430-ux435ux434ux438ux43dux430ux44f-ux43fux440ux43eux433ux440ux430ux43cux43cux43dux430ux44f-ux43cux43eux434ux435ux43bux44c-ux43eux434ux438ux43d-ux43aux43eux434-ux43eux442-cpu-ux44dux43cux443ux43bux44fux446ux438ux438-ux434ux43e-ux43aux440ux435ux43cux43dux438ux44f}

Разделы § 4.1--4.3 описали \emph{компоненты} стека. Этот раздел
описывает \emph{главную отличительную черту} --- то, что превращает
набор компонентов в \emph{проверяемый конвейер доверия}.

\subsubsection{4a.1. Тезис: один источник --- три воплощения,
бит-в-бит}\label{a.1.-ux442ux435ux437ux438ux441-ux43eux434ux438ux43d-ux438ux441ux442ux43eux447ux43dux438ux43a-ux442ux440ux438-ux432ux43eux43fux43bux43eux449ux435ux43dux438ux44f-ux431ux438ux442-ux432-ux431ux438ux442}

Ключевая техническая идея Trinity: \textbf{одна и та же спецификация
(\texttt{.t27}) порождает три воплощения одного и того же вычисления ---
программную эмуляцию на обычном бинарном CPU («золотая» эталонная
модель), затем перенос на FPGA, затем на кремний --- и результаты на
всех трёх уровнях сверяются бит-в-бит против единых векторов
соответствия}. Это прямое продолжение тезиса § 3 (проверяемость вместо
гонки производительности): доверие не в том, что «железо быстрое», а в
том, что «железо считает ровно то, что сказано в спецификации, и это
можно проверить на обычном ноутбуке, не имея ни чипа, ни платы».

Схематично конвейер выглядит так:

\begin{verbatim}
.t27-спецификация  (единый источник истины, SSOT)
        |
        |  компилятор TRI-27
        v
   +----+--------------------+--------------------+
   |                         |                    |
  CPU-эмуляция          FPGA (Verilog/RTL)     Кремний (ASIC)
  (Rust/C/Zig/Python)      Yosys -> bitstream     TTSKY26b / TTGF26a
        |                         |                    |
        +----------+--------------+----------+---------+
                   |                         |
          единые биточные векторы соответствия (JSON)
          бит-в-бит сверка на каждом уровне
\end{verbatim}

\textbf{Проверяемый задел (факты):} - Принцип «спецификация ---
единственный источник истины» реализован: из \texttt{.t27} генерируются
Zig, C и Verilog, а каждый шаг запечатан SHA-256 («печати»/seals) для
воспроизводимости (\href{https://github.com/gHashTag/t27}{репозиторий
gHashTag/t27}) \textbf{{[}доказано --- открытый код{]}}. - Многоязычные
пакеты GoldenFloat (\texttt{pip\ install\ golden-float}, npm, crates.io)
построены на едином Rust-ядре с C-совместимым ABI, что даёт побитово
идентичные результаты на всех языках (CPU-уровень) \textbf{{[}доказано
--- открытый код{]}}. - FPGA-уровень подтверждён: GF16-кодек проходит
35/35 тестов @323 МГц на Artix-7 XC7A35T \textbf{{[}измерено на
FPGA{]}}. - Цепочка инструментов полностью открытая, без проприетарного
ПО:
\texttt{.t27\ →\ Verilog\ →\ Yosys\ →\ nextpnr\ →\ prjxray\ →\ .bit};
PDK SKY130A (OpenLane2) \textbf{{[}доказано --- открытый тулчейн{]}}. -
Кремниевый уровень: чипы TTSKY26b отправлены на изготовление, cross-die
anchor \texttt{0x47C0} заложен как детерминированный POST-отпечаток для
сверки \textbf{{[}отправлено на изготовление; не измерено на
кристалле{]}}.

\subsubsection{4a.2. Почему это не просто HLS: мировой контекст и
отличие}\label{a.2.-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux44dux442ux43e-ux43dux435-ux43fux440ux43eux441ux442ux43e-hls-ux43cux438ux440ux43eux432ux43eux439-ux43aux43eux43dux442ux435ux43aux441ux442-ux438-ux43eux442ux43bux438ux447ux438ux435}

Сама по себе идея «один исходник → FPGA + ASIC» не нова и хорошо
обоснована в мировой литературе --- и честное позиционирование требует
это признать:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Языки конструирования аппаратуры \textbf{Chisel/FIRRTL} позволяют из
  одного источника собирать и FPGA-, и ASIC-реализации; на этом построен
  Rocket Chip (11 тейп-аутов) и BOOM/BROOM (кремний 28~нм)
  (\href{https://dl.acm.org/doi/10.1145/2228360.2228584}{Bachrach и др.,
  DAC 2012};
  \href{http://ieeexplore.ieee.org/document/8203780/}{Izraelevitz и др.,
  ICCAD 2017};
  \href{https://www2.eecs.berkeley.edu/Pubs/TechRpts/2016/EECS-2016-17.html}{Asanović
  и др., UC Berkeley 2016}).
\item
  Коммерческий HLS (\textbf{AMD Vitis HLS}) синтезирует C/C++ в RTL с
  C/RTL co-simulation, проверяющей функциональную идентичность
  (\href{https://www.amd.com/en/products/software/adaptive-socs-and-fpgas/vitis/vitis-hls.html}{AMD
  Vitis HLS}); открытая альтернатива --- PyTorch→Calyx→CIRCT
  (\href{https://arxiv.org/abs/2512.06177}{Xie и др., 2025}).
\item
  Эталонная программная модель (golden reference model) --- стандарт
  верификации железа: C-модель FPU проверяется на эквивалентность RTL
  формально (\href{https://arxiv.org/abs/1609.00169}{Mukherjee и др.,
  Oxford/ARM 2016}); любой ANSI-C может быть эталоном
  (\href{https://arxiv.org/abs/1908.01324}{CREST, Oxford 2019}).
\item
  Спецификация-первичность с формальной семантикой --- это RISC-V
  \textbf{Sail} (официальная формальная спецификация), из которой
  генерируется и эмулятор, и SystemVerilog для формальной проверки
  (\href{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3290384}{Armstrong и др., POPL
  2019}); процессор CHERIoT-Ibex доказан идентичным Sail-модели
  (\href{https://arxiv.org/abs/2502.04738}{Ploix и др., 2025}).
\item
  «Тандемная» верификация (CPU-эталон параллельно RTL) --- стандарт:
  CVA6 сверяется с эмулятором Spike потактово
  (\href{https://docs.openhwgroup.org/projects/cva6-user-manual/}{CVA6
  User Manual}); OpenTitan --- первый открытый корень доверия, где
  FPGA-верификация и тейп-аут идут из одного RTL-источника
  (\href{https://opentitan.org/book/doc/contributing/hw/methodology.html}{OpenTitan
  methodology}).
\item
  Сквозная bit-exact цепочка «Python-эталон → RTL → FPGA» с нулевыми
  расхождениями уже продемонстрирована для INT8-квантизации на Artix-7
  (\href{https://www.mdpi.com/2079-9292/15/5/1117}{Shanker \& Teo, MDPI
  2026}) и для обучения DNN
  (\href{https://ieeexplore.ieee.org/document/10993010/}{MPTorch-FPGA,
  DATE 2025}).
\end{itemize}

\textbf{Что именно добавляет Trinity (отличие):} не \emph{новый механизм
переноса}, а \emph{объединение трёх известных практик вокруг одного
открытого артефакта}: (1) спецификация-первичность как у Sail, (2)
golden reference model на CPU как в тандемной верификации, (3) открытые
биточные векторы соответствия + SHA-256-«печати», позволяющие любому
внешнему лицу воспроизвести сверку без доверия к автору. Именно это
сочетание, а не отдельный приём, и есть киллер-фича ---
\textbf{{[}открытая гипотеза: полный end-to-end CPU→FPGA→кремний с
измерением ещё не пройден до конца; собраны CPU- и FPGA-уровни{]}}.

\subsubsection{4a.3. Green AI: проверяемая энергоэффективность вместо
гонки за
TOPS}\label{a.3.-green-ai-ux43fux440ux43eux432ux435ux440ux44fux435ux43cux430ux44f-ux44dux43dux435ux440ux433ux43eux44dux444ux444ux435ux43aux442ux438ux432ux43dux43eux441ux442ux44c-ux432ux43cux435ux441ux442ux43e-ux433ux43eux43dux43aux438-ux437ux430-tops}

Единый код напрямую работает на Green AI-позиционирование. Общепринятая
метрика отрасли --- \textbf{TOPS и TOPS/W} --- обычно публикуется как
пиковое число без воспроизводимого протокола измерения. Trinity занимает
другую нишу: \textbf{не «у нас больше TOPS/W», а «каждый наш показатель
энергии помечен уровнем достоверности и имеет воспроизводимый harness»}.

Физический механизм экономии энергии --- не магия, а следствие
троичности (§ 4.2): при весах \{−1, 0, +1\} дорогое умножение с
плавающей точкой заменяется сложением/вычитанием, а нули пропускаются
(разрежённость) --- \textbf{{[}механизм доказан в литературе BitNet{]}}.
Но \emph{конкретная цифра} экономии для чипов Trinity остаётся
проекцией:

Предлагаемая \textbf{четырёхуровневая трассировка энергии
\(J/\text{op}\)} --- прямое расширение киллер-фичи на энергометрику:

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Уровень
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Источник цифры
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Статус в Trinity
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\(J/\text{op}\)-spec & аналитика из спецификации & расчётный ориентир \\
\(J/\text{op}\)-sim & OpenLane2 switching activity & есть проекция
(75/405 TOPS/W) \textbf{{[}смоделировано{]}} \\
\(J/\text{op}\)-fpga & измерение на плате (шунт/INA219) & план (harness
не собран) \textbf{{[}открытая гипотеза{]}} \\
\(J/\text{op}\)-silicon & измерение на кристалле & после возврата
кремния \textbf{{[}не измерено{]}} \\
\end{longtable}

Честная оговорка: на июнь 2026 года у стека \textbf{нет ни одного
измеренного \(J/\text{op}\)} --- все TOPS/W-цифры являются
архитектурными проекциями. Именно поэтому ценность не в самой цифре, а в
\emph{дисциплине её пометки}: единый код позволяет измерить одну и ту же
операцию на всех четырёх уровнях и честно показать, где проекция, а где
факт. Это и есть «проверяемый Green AI» --- \textbf{{[}открытая
гипотеза/проекция по числам; доказано по методологии трассировки{]}}.

\subsubsection{4a.4. Почему CPU-эталон незаменим: реальный
кейс}\label{a.4.-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-cpu-ux44dux442ux430ux43bux43eux43d-ux43dux435ux437ux430ux43cux435ux43dux438ux43c-ux440ux435ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux43aux435ux439ux441}

Лучшее доказательство ценности программного эталона --- случай, когда он
ловит дефект. В ходе подготовки сабмишна была задокументирована
\textbf{errata 2026-05-31}: в RTL-генераторе регистр произведения
оказался на 2 бита уже, чем нужно --- и для ряда форматов давал например
\(1.0 \times 1.0 = 0.5\) вместо \(1.0\). Этот дефект попал в
отправленный на изготовление кремний TTSKY26b. Именно сверка против
эталонных биточных векторов позволила обнаружить и задокументировать
расхождение ещё до возврата кристалла, а исправленный генератор заложен
в CI-гейт \textbf{{[}доказано --- задокументировано в репозитории{]}}.

Этот эпизод --- не слабость, а прямая иллюстрация \emph{зачем нужен
CPU-эталон}: программная модель и биточные векторы дают возможность
поймать ошибку без дорогого и медленного перезапуска кремния. Без
эталона дефект обнаружился бы только после получения нерабочего чипа.

\textbf{Честные оговорки (границы применимости):} - Бит-в-бит
идентичность легко достижима для целочисленной/фиксированной арифметики
(и для троичных весов), но для полной плавающей точки IEEE 754 она
нетривиальна из-за неассоциативности и FMA
(\href{http://arxiv.org/pdf/2408.05148.pdf}{Shanmugavelu и др., 2024})
--- требует явного режима округления и запрета переупорядочивания. -
Обычный HLS не гарантирует бит-идентичность по умолчанию: оптимизации
могут менять поведение, не нарушая функциональной корректности
(\href{https://ieeexplore.ieee.org/document/9897824/}{Koufopoulou и др.,
2022}). «Функционально идентичен» ≠ «побитово идентичен». - Кремний
может проявить эффекты, невидимые на FPGA (timing-corner,
метастабильность); функциональная эквивалентность FPGA↔кремний доказана
для «правильно работающего» кремния
(\href{https://www.mdpi.com/2079-9292/15/10/2202}{Sun \& Ryoo, 2026}). -
Собраны CPU- и FPGA-уровни; полный end-to-end с измерением на кремнии
будет возможен только после возврата TTSKY26b/TTGF26a.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{5. Правовой каркас Trinity: от действующих норм к
регистрируемым
РИД}\label{ux43fux440ux430ux432ux43eux432ux43eux439-ux43aux430ux440ux43aux430ux441-trinity-ux43eux442-ux434ux435ux439ux441ux442ux432ux443ux44eux449ux438ux445-ux43dux43eux440ux43c-ux43a-ux440ux435ux433ux438ux441ux442ux440ux438ux440ux443ux435ux43cux44bux43c-ux440ux438ux434}

Ключевой тезис этого раздела: \textbf{доверенность начинается с
регистрируемого результата интеллектуальной деятельности (РИД), а не с
деклараций.} В отличие от законопроекта об ИИ, эти механизмы \textbf{уже
действуют} и доступны автору немедленно.

\subsubsection{5.1. Регистрируемые объекты
права}\label{ux440ux435ux433ux438ux441ux442ux440ux438ux440ux443ux435ux43cux44bux435-ux43eux431ux44aux435ux43aux442ux44b-ux43fux440ux430ux432ux430}

{[}Таблица --- действующие правовые механизмы и их привязка к проектам
Trinity:{]} - \textbf{Программа для ЭВМ} --- ст. 1262 ГК РФ (действует;
госпошлина 4 500 руб.; регистрация в Роспатенте;
\textbf{самозанятый/физлицо вправе подать}). Привязка: библиотека
GoldenFloat, компилятор TRI-27, VIBEE. Совместимо с открытыми лицензиями
(ст. 1286.1 ГК РФ). - \textbf{Топология интегральной микросхемы (ИМС)}
--- гл. 74, ст. 1448--1464 ГК РФ (действует; госпошлина 5 000 руб.;
\textbf{гражданин РФ вправе подать как физлицо}; охрана 10 лет).
Привязка: чипы TRI-27 / tt-trinity (Phi/Euler/Gamma/Corona) ---
оригинальная пространственно-геометрическая компоновка троичной ИМС ---
прямой объект охраны.

\begin{quote}
\textbf{Срочность по топологии ИМС.} Заявку можно подать не позднее
\textbf{2 лет} с момента первого публичного раскрытия топологии (ст.
1457 ГК РФ). Поскольку RTL и материалы уже опубликованы открыто,
регистрацию целесообразно инициировать безотлагательно. Это самый
недооценённый и при этом прямо применимый к TRI-27 путь защиты РИД.
\end{quote}

Важно: авторско-правовая охрана кода и RTL возникает \textbf{только при
доказуемом творческом вкладе человека} (см. § 5.5), а \textbf{способ
вычисления и устройство} дополнительно защищаются патентом (см. § 5.6)
--- это разные, взаимодополняющие контуры охраны.

\subsubsection{5.2. Реальный вход: экспериментальный правовой режим
(ЭПР)}\label{ux440ux435ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux432ux445ux43eux434-ux44dux43aux441ux43fux435ux440ux438ux43cux435ux43dux442ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux43fux440ux430ux432ux43eux432ux43eux439-ux440ux435ux436ux438ux43c-ux44dux43fux440}

ФЗ № 258-ФЗ об ЭПР существенно обновлён: 10 июня 2026 г. Госдума приняла
закон о расширении применения ЭПР в интересах развития ИИ
(\href{https://www.interfax.ru/amp/1095191}{Интерфакс, 10.06.2026};
\href{https://d-russia.ru/prinyat-zakon-o-rasshirenii-primeneniya-epr-v-interesah-ii-razvitiya.html}{d-russia.ru}):
максимальный срок ЭПР увеличен до \textbf{5 лет}, требование о наличии
нормативного барьера как условия входа отменено, выход из режима --- по
мотивированному обращению самого участника. Это даёт Trinity
\textbf{конкретный механизм пилотирования} открытых троичных чипов в
реальных системах без ожидания вступления в силу закона об ИИ. Первичный
шаг --- обращение в Минцифры с описанием инновации.

\subsubsection{5.3. Рыночный спрос от
КИИ}\label{ux440ux44bux43dux43eux447ux43dux44bux439-ux441ux43fux440ux43eux441-ux43eux442-ux43aux438ux438}

Указ № 166 от 30.03.2022 требует перехода значимых объектов КИИ на
\textbf{доверенные программно-аппаратные комплексы к 01.01.2030}
(\href{http://www.kremlin.ru/acts/bank/47688}{kremlin.ru}). Это уже
закреплённый нормой спрос на проверяемые отечественные компоненты ---
рыночное обоснование тезиса «проверяемость», а не прогноз.

\subsubsection{5.4. Юрисдикция и суверенность: честно об открытом
вопросе}\label{ux44eux440ux438ux441ux434ux438ux43aux446ux438ux44f-ux438-ux441ux443ux432ux435ux440ux435ux43dux43dux43eux441ux442ux44c-ux447ux435ux441ux442ux43dux43e-ux43eux431-ux43eux442ux43aux440ux44bux442ux43eux43c-ux432ux43eux43fux440ux43eux441ux435}

\begin{quote}
\textbf{Открытый вопрос (без замалчивания).} Одна из рассматриваемых
коммерческих структур предполагает размещение прав на ИП в зарубежном
холдинге с последующим лицензированием российским партнёрам --- чтобы
сохранить международные опции (Tiny Tapeout, инвесторы, зарубежные
гранты). Это в прямом \textbf{напряжении} с риторикой «всё отечественное
для реестра РФ». Честная позиция: \textbf{проверяемость обеспечивается
открытыми публикуемыми спецификациями независимо от юрисдикции владельца
IP}, а национальная приписка решается отдельным юридическим контуром
(российское ООО-лицензиат + регистрация РИД в РФ). Это осознанный и
\textbf{неокончательный} выбор \textbf{{[}открытая гипотеза{]}}, а не
решённый факт. \textbf{Конкретное ограничение, которое нужно учесть
заранее:} включение ПО в реестр отечественного (Постановление
Правительства № 1236 от 16.11.2015, ред.) требует, чтобы
правообладателем было российское юрлицо/ИП, а \textbf{доля прямого или
косвенного иностранного участия не превышала 49 \%}, при российском
единоличном исполнительном органе
(\href{https://terabit.ai/research/edinyj-reestr-rossijskogo-po-polnoe-rukovodstvo-po-registracii-i-meram-gospodderzhki}{разбор
требований реестра, 2026}). Поэтому зарубежный IP-холдинг и реестр РФ
совместимы только через российское ООО-лицензиат с контрольной
российской долей --- это сужает пространство решений и должно быть
зафиксировано в корпоративной структуре с самого начала
\textbf{{[}доказано --- норма; открытая гипотеза --- итоговая
структура{]}}.
\end{quote}

\textbf{Экспортный контроль и зарубежное изготовление --- отдельная
честная напряжённость.} Изготовление чипа за рубежом (Tiny Tapeout, США)
и возможная передача прав зарубежному IP-холдингу являются, по смыслу
\textbf{ФЗ № 183-ФЗ «Об экспортном контроле»} и списка товаров и
технологий двойного назначения (\textbf{Постановление Правительства №
1299/2022},
\href{http://government.ru/docs/all/152564/}{government.ru}),
\textbf{передачей (экспортом) технологии}. Общее правило: открытая
публикация RTL переводит её в \textbf{публичный домен} и, как правило,
выводит из-под экспортного контроля --- \textbf{кроме категории 5
(криптография)}. Поэтому: (а) при передаче технологии за рубеж
российскому автору следует провести \textbf{идентификацию} на
принадлежность к списку ТДН; (б) криптографические узлы (см. § 5.7)
требуют отдельного внимания. Мы фиксируем это как \textbf{{[}открытая
гипотеза/проекция{]}}: точная квалификация зависит от состава RTL и
площадки изготовления. \textbf{Зеркальная (иностранная) сторона.}
Симметрично действует экспортный контроль \emph{страны изготовления}
(для Tiny Tapeout --- США): передовые полупроводниковые технологии и
САПР подпадают под ограничения, и доступ к ним для российского участника
может быть ограничен независимо от российских норм. Здесь открытость
работает в обе стороны: публикация дизайна как \emph{открытой научной
информации} и изготовление на \emph{нечувствительных техпроцессах}
(SKY130/GF180, зрелые узлы) --- это путь, который не упирается в
передовую литографию и снижает санкционную уязвимость. Это согласуется с
самим тезисом «Россия 3.0»: доверенность строится на доступных, а не на
передовых узлах \textbf{{[}открытая гипотеза/проекция --- итоговая
квалификация по обеим юрисдикциям{]}}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsubsection{5.5. Авторство ИИ-кода: охрана при творческом вкладе
человека}\label{ux430ux432ux442ux43eux440ux441ux442ux432ux43e-ux438ux438-ux43aux43eux434ux430-ux43eux445ux440ux430ux43dux430-ux43fux440ux438-ux442ux432ux43eux440ux447ux435ux441ux43aux43eux43c-ux432ux43aux43bux430ux434ux435-ux447ux435ux43bux43eux432ux435ux43aux430}

Значительная часть кода Trinity (компилятор TRI-27, RTL чипов) создаётся
с частичной ИИ-помощью. По российскому праву (\textbf{ст. 1228, 1257,
1259 ГК РФ} и \textbf{Постановление Пленума Верховного Суда РФ № 10 от
23.04.2019, п. 80}, \href{https://base.garant.ru/58074501/}{garant.ru})
объектом авторского права признаётся результат, созданный
\textbf{творческим трудом человека}; «чисто машинный» результат охраны
не получает. Судебная практика 2024--2026 гг. (например, дела №
А40-200471/2023 и № А53-7527/2025) подтверждает: охрана возникает при
доказуемом творческом вкладе. \textbf{Практический вывод для Trinity:}
код с ИИ-ассистированием охраняется как РИД при условии
\textbf{документирования человеческого вклада} --- архитектурных
решений, ревью, правок. Рекомендуется вести журнал авторских решений как
доказательную базу. Это усиливает, а не ослабляет позицию автора
\textbf{{[}доказано --- нормы и практика; открытая гипотеза --- оценка
конкретного вклада судом{]}}.

\subsubsection{5.6. Патент на способ и устройство (дополнительно к
авторскому
праву)}\label{ux43fux430ux442ux435ux43dux442-ux43dux430-ux441ux43fux43eux441ux43eux431-ux438-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432ux43e-ux434ux43eux43fux43eux43bux43dux438ux442ux435ux43bux44cux43dux43e-ux43a-ux430ux432ux442ux43eux440ux441ux43aux43eux43cux443-ux43fux440ux430ux432ux443}

Авторское право защищает форму выражения кода, но \textbf{не
идею/способ}. Поэтому ключевой недооценённый контур --- \textbf{патент}
(\textbf{ст. 1350 ГК РФ}; \textbf{Приказ Минэкономразвития № 148 от
15.03.2024} о требованиях к заявке; пошлины по \textbf{Постановлению
Правительства № 1278},
\href{https://rospatent.gov.ru/ru/activities/dues/table}{rospatent.gov.ru}).
GoldenFloat патентоспособен как \textbf{«способ вычисления в
тернарной/золотосечённой арифметике»} при доказанном техническом
результате; чип TRI-27 --- как \textbf{устройство}. Физлицо/самозанятый
пользуется \textbf{льготными пошлинами} (порядка 2 800 руб. за подачу с
учётом льгот). \textbf{Важно (снимает мнимое противоречие «открытый код
против патента»):} лицензия \textbf{Apache 2.0 содержит явную патентную
лицензию (patent grant)}, поэтому открытая публикация под Apache
\textbf{не означает автоматического отказа} от патентных прав на
способ/устройство --- открытость и патентование совместимы
\textbf{{[}доказано --- патентоспособность как право; открытая гипотеза
--- прохождение экспертизы на новизну{]}}.

\subsubsection{5.7. Криптофункция BLAKE3: квалификация по режиму
использования}\label{ux43aux440ux438ux43fux442ux43eux444ux443ux43dux43aux446ux438ux44f-blake3-ux43aux432ux430ux43bux438ux444ux438ux43aux430ux446ux438ux44f-ux43fux43e-ux440ux435ux436ux438ux43cux443-ux438ux441ux43fux43eux43bux44cux437ux43eux432ux430ux43dux438ux44f}

Чип tt-trinity-euler использует криптографический якорь \textbf{BLAKE3}.
Квалификация зависит от \textbf{режима}: хеш-функция \textbf{без ключа}
(обычный BLAKE3) --- вероятно \textbf{не является СКЗИ};
\textbf{keyed-режим / MAC} (имитозащита) --- формально \textbf{СКЗИ}. По
\textbf{Постановлению Правительства № 313 от 16.04.2012}
(\href{https://base.garant.ru/70164728/}{garant.ru})
разработка/распространение СКЗИ лицензируется ФСБ; при
\textbf{распространении} средства с keyed-режимом требуется
\textbf{нотификация ЕЭК} (Решение Коллегии ЕЭК № 30, Приложение 9). При
использовании \textbf{для собственных нужд} лицензия не требуется.
\textbf{Практический вывод:} для открытой публикации и зарубежного
изготовления безопаснее опираться на \textbf{бесключевой} режим BLAKE3
(целостность/«печати» воспроизводимости), а keyed-режим (имитозащита)
выделять в отдельный контур с экспертизой ФСБ и нотификацией ЕЭК
\textbf{{[}открытая гипотеза --- квалификация режима; доказано --- сами
нормы{]}}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{6. Матрица соответствия: цели государства ↔ компоненты
Trinity}\label{ux43cux430ux442ux440ux438ux446ux430-ux441ux43eux43eux442ux432ux435ux442ux441ux442ux432ux438ux44f-ux446ux435ux43bux438-ux433ux43eux441ux443ux434ux430ux440ux441ux442ux432ux430-ux43aux43eux43cux43fux43eux43dux435ux43dux442ux44b-trinity}

Ниже --- прямое сопоставление действующих государственных целей и того,
какой компонент стека их поддерживает. Это ядро согласованности
предложения.

{[}Таблица --- соответствие норма/цель ↔ компонент Trinity ↔ статус:{]}
- \textbf{Доверенный ИИ в ГИС --- действующее требование (Приказ ФСТЭК №
117, п. 61; ГОСТ Р 59276-2020)} ← GoldenFloat (воспроизводимая,
объяснимая арифметика) + оракул соответствия Corona + root-of-trust Phi
+ BLAKE3-проверка Euler. Статус: задел готов, верифицирован на FPGA;
норма уже действует. - \textbf{РИД: программа для ЭВМ --- ст. 1262 ГК РФ
(действует)} ← регистрация библиотеки GoldenFloat / компилятора TRI-27 /
VIBEE в Роспатенте. Статус: к подаче --- \textbf{доступно самозанятому
как физлицу}, 4 500 руб. - \textbf{РИД: топология ИМС --- ст. 1448--1464
ГК РФ (действует)} ← регистрация топологии чипов TRI-27 / tt-trinity.
Статус: к подаче --- \textbf{гражданин РФ как физлицо}, 5 000 руб.; срок
--- 2 года с первого раскрытия (срочно). - \textbf{Технологический
суверенитет (Распоряжение № 1315-р; ст. 1286.1 ГК)} ← открытый стек
TRI-27 с собственной линией разработки от спецификации до RTL; открытые
лицензии легальны по ст. 1286.1 ГК. Статус: открытый код,
Apache-2.0/MIT. - \textbf{Спрос КИИ на доверенные ПАК к 2030 (Указ №
166)} ← проверяемые отечественные компоненты (чипы + оракул
соответствия). Статус: рынок, закреплённый нормой. -
\textbf{Импортозамещение ПО / реестр (ПП № 1236)} ← регистрация
VIBEE/GoldenFloat в реестре отечественного ПО. Статус: формально
самозанятый подать может, но практически требуется ИП/ООО + ЭЦП. -
\textbf{Микроэлектроника на доступных топологиях (Распоряжение № 20-р,
28 нм)} ← верификация на FPGA и Tiny Tapeout SKY130/GF180 без
потребности в 5 нм. Статус: FPGA --- измерено; кремний --- отправлено на
изготовление. - \textbf{Доверие граждан к ИИ --- 80\% (НСРИИ)} ←
парадигма «проверяемость вместо TOPS»: техническая обоснованность
доверия. Статус: концептуально; требует пилота. - \textbf{Публикации
уровня A --- 450/год (НСРИИ)} ← публикационный трек (статьи в ВАК К-1,
препринты arXiv). Статус: 1-я статья в подаче в журнал
«Программирование». - \textbf{Кадры 15 500/год (НСРИИ)} ← открытый стек
как учебная платформа (троичность, числовые форматы, открытый RTL).
Статус: потенциал, требует партнёрства с вузами. - \textbf{Патент на
способ/устройство (ст. 1350 ГК; Приказ Минэк № 148/2024)} ← GoldenFloat
как «способ вычисления», чип TRI-27 как устройство; Apache 2.0 patent
grant совместим с патентом. Статус: к подаче доступно физлицу, льготные
пошлины (\textasciitilde2 800 руб.); прохождение экспертизы --- открытая
гипотеза. - \textbf{Авторство ИИ-кода (ст. 1257, 1259 ГК; Пленум ВС № 10
п. 80)} ← охрана кода/RTL при доказанном творческом вкладе человека;
ведение журнала авторских решений. Статус: нормы и практика 2024--26 ---
доказано; оценка вклада --- гипотеза. - \textbf{Экспортный контроль (ФЗ
№ 183-ФЗ; ПП № 1299/2022)} ← открытая публикация RTL → публичный домен
(кроме категории 5/крипто); зарубежное изготовление = экспорт технологии
→ требуется идентификация. Статус: открытая напряжённость/проекция. -
\textbf{Доверенное ПО и ПАК (ПП № 1931 с 01.03.2026; ПП № 1912)} ←
компилятор/ПО --- трек «доверенного ПО»; чип --- доверенный ПАК для КИИ.
Статус: действующие/вступающие нормы; путь через тестирование и
Правкомиссию. - \textbf{Криптофункции / СКЗИ (ПП № 313; Решение ЕЭК №
30)} ← BLAKE3: бесключевой ≠ СКЗИ; keyed/MAC = СКЗИ (нотификация ЕЭК,
экспертиза ФСБ). Статус: квалификация по режиму --- гипотеза; нормы ---
доказано. - \textbf{Стандартизация форматов (ФЗ № 162-ФЗ; ТК 164)} ←
путь GoldenFloat → ПНСТ (ГОСТ на форматы чисел в РФ отсутствует).
Статус: реалистично при поддержке отраслевых партнёров --- открытая
гипотеза.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{7. Дорожная карта «Россия 3.0» (реалистичные
стадии)}\label{ux434ux43eux440ux43eux436ux43dux430ux44f-ux43aux430ux440ux442ux430-ux440ux43eux441ux441ux438ux44f-3.0-ux440ux435ux430ux43bux438ux441ux442ux438ux447ux43dux44bux435-ux441ux442ux430ux434ux438ux438}

Предложение не требует мегабюджетов на старте --- оно построено по
принципу «доказывай дёшево, масштабируй по результату».

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Стадия 0 (2026, \textasciitilde готово):} опубликованный
  формат, FPGA-кодек, открытый каталог, первая ВАК-статья в подаче.
  \textbf{{[}выполнено / в процессе{]}}
\item
  \textbf{Стадия 1 (2026--2027):} немедленная регистрация РИД ---
  программы для ЭВМ (ст. 1262 ГК РФ) и топологии ИМС TRI-27 (ст.
  1448--1464 ГК РФ) в Роспатенте (доступно физлицу); \textbf{подача
  патентной заявки на способ вычисления GoldenFloat и устройство TRI-27
  (ст. 1350 ГК РФ, льготные пошлины физлица)}; начало ведения
  \textbf{журнала авторских решений} для доказательства творческого
  вклада в ИИ-код; возврат измерений с кремния TTSKY26b; пилот
  «доверенного» инференса на отечественной FPGA в рамках обновлённого
  ЭПР (258-ФЗ, ред. 10.06.2026 --- срок до 5 лет).
\item
  \textbf{Стадия 2 (2027--2028):} \textbf{учреждение российского юрлица
  (ИП/ООО)} для доступа к грантовым механизмам (Сколково
  «Микроэлектроника», «Развитие-НТИ» Нейронет, субсидии Минпромторга по
  ЭКБ) и к реестру отечественного ПО (ПП № 1236); инициирование
  \textbf{ПНСТ по формату GoldenFloat через ТК 164} при поддержке
  отраслевых партнёров; перенос reference-архитектур на отечественные
  чипы (доступные топологии); сертификационный трек ФСТЭК и трек
  \textbf{признания ПО доверенным (ПП № 1931)}; вхождение в реестр
  доверенных моделей ИИ (по мере вступления в силу регулирования 2027
  г.).
\item
  \textbf{Стадия 3 (2028--2030):} масштабирование как доверенного
  edge-стека (умные устройства, автономные системы, КИИ) в рамках НПТЛ;
  учебная платформа для подготовки кадров.
\end{enumerate}

\begin{quote}
\textbf{Устойчивость проекта (честно).} На июнь 2026 г. ядро разработки
держится на одном авторе --- это объективный риск устойчивости (bus
factor). Поэтому в дорожную карту встроены меры снижения этого риска:
открытая модель контрибьюторов (Apache-2.0/MIT), институционализация
через вуз/отраслевого партнёра и стандартизацию (ПНСТ через ТК 164). До
получения грантов проект развивается по принципу bootstrap --- за счёт
открытого кода и сервисов вокруг него, с последующим переходом к
грантовому финансированию через российское юрлицо и лицензированию РИД.
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{8. Открытое обращение к руководству
страны}\label{ux43eux442ux43aux440ux44bux442ux43eux435-ux43eux431ux440ux430ux449ux435ux43dux438ux435-ux43a-ux440ux443ux43aux43eux432ux43eux434ux441ux442ux432ux443-ux441ux442ux440ux430ux43dux44b}

\emph{Настоящий раздел оформлен как открытое обращение в научном
формате. Он не претендует на нормативную силу и представляет собой
научно обоснованное предложение гражданина и исследователя.}

Уважаемый Президент Российской Федерации! Уважаемые члены Правительства
и научное сообщество!

Действующая Национальная стратегия развития ИИ (Указ № 490 в ред. Указа
№ 124) и Концепция технологического развития (№ 1315-р) верно определили
\textbf{доверенность и суверенность} как приоритеты. Я, как российский
исследователь, предлагаю практический, проверяемый и уже существующий
отечественный задел в этом направлении --- открытый вычислительный стек
Trinity S³AI --- и прошу рассмотреть семь конкретных мер.
\textbf{Встречная отдача государству} (чтобы предложение не было
односторонней просьбой): открытый стек под отечественной лицензией даёт
стране (1) неотчуждаемый отечественный РИД --- регистрируемые в
Роспатенте программы для ЭВМ и топологии ИМС; (2) национальный
технический ориентир --- формат-кандидат в ПНСТ при отсутствии ГОСТ на
форматы чисел; (3) учебную платформу для подготовки кадров (показатель
НСРИИ 15 500 выпускников/год); (4) проверяемый компонент доверенного ИИ
для ГИС и КИИ под уже действующее требование п. 61 Приказа ФСТЭК № 117.
То есть запрашиваемая поддержка возвращается государству конкретными
активами, а не тратится безвозвратно:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Включить «проверяемость вычислений» (verifiability) в систему
  КПЭ доверенного ИИ} наряду с производительностью --- как технически
  измеримое основание для целевого показателя доверия граждан 80\% и как
  практическую опору уже действующего требования п. 61 Приказа ФСТЭК №
  117 о доверенных технологиях ИИ в составе ГИС.
\item
  \textbf{Поддержать регистрацию топологий ИМС отечественных троичных
  чипов} (гл. 74 ГК РФ) и программ для ЭВМ (ст. 1262 ГК РФ) как
  доступный физлицу-исследователю путь закрепления РИД --- и упростить
  связку «открытая лицензия (ст. 1286.1 ГК) + регистрируемый РИД» для
  open-hardware-проектов.
\item
  \textbf{Предусмотреть для самозанятых исследователей и микрокоманд
  облегчённый вход в федеральные грантовые механизмы} (ФСИ, РФРИТ, РНФ),
  которые сегодня требуют статус МСП (ООО/ИП) --- поскольку именно такие
  команды создают ранний задел, не имея этого статуса.
\item
  \textbf{Создать пилот «доверенного инференса» на отечественной
  FPGA/кремнии в рамках ЭПР} --- пользуясь обновлённым 258-ФЗ (принят
  10.06.2026: срок до 5 лет, без требования нормативного барьера) --- с
  открытой методикой воспроизводимости и оракулом соответствия форматам;
  и предусмотреть для таких пилотов трек вхождения в будущий реестр
  доверенных моделей ИИ.
\item
  \textbf{Связать публикационный и кадровый треки} (показатели НСРИИ 450
  публикаций и 15 500 выпускников в год) с открытыми учебными
  платформами на базе отечественного стека.
\item
  \textbf{Поддержать ускоренную стандартизацию отечественных числовых
  форматов через ТК 164} (ФЗ № 162-ФЗ): в РФ нет ГОСТ на форматы чисел
  --- целесообразно открыть путь предварительного национального
  стандарта (ПНСТ) для проверяемых форматов (включая GoldenFloat) как
  национального технического ориентира доверенных вычислений.
\item
  \textbf{Распространить патентную поддержку на open-hardware-проекты}
  --- учитывая, что лицензия Apache 2.0 содержит патентный grant и
  совместима с патентованием способа (ст. 1350 ГК РФ): субсидировать
  патентные пошлины и экспертизу для исследователей-физлиц,
  регистрирующих способы вычислений и устройства, чтобы открытость не
  оборачивалась потерей прав.
\end{enumerate}

Я не утверждаю, что Trinity --- единственный или лучший путь. Я
утверждаю проверяемое: это \textbf{работающий, опубликованный, открытый
отечественный задел}, прямо отвечающий заявленным государством
приоритетам доверенности и суверенитета. Готов предоставить полную
научно-техническую документацию и принять участие в экспертизе.

С уважением, Дмитрий Васильев, ORCID 0009-0008-4294-6159, научная группа
Trinity S³AI.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{8a. Глобальный слой доверенных устройств и общая экономика
доверия: от лампочки до электронного
ключа}\label{a.-ux433ux43bux43eux431ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux441ux43bux43eux439-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux44bux445-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432-ux438-ux43eux431ux449ux430ux44f-ux44dux43aux43eux43dux43eux43cux438ux43aux430-ux434ux43eux432ux435ux440ux438ux44f-ux43eux442-ux43bux430ux43cux43fux43eux447ux43aux438-ux434ux43e-ux44dux43bux435ux43aux442ux440ux43eux43dux43dux43eux433ux43e-ux43aux43bux44eux447ux430}

\emph{Этот раздел --- научно оформленное расширение обращения от
национального задела к его международному экспортному потенциалу. Он
сохраняет ту же дисциплину честности: разделяет действующие нормы и
проекции, а «общую экономику» понимает как техническую
интероперабельность доверенных устройств, а не политическое
утверждение.}

\subsubsection{8a.1. Идея: общий язык доверия вместо общего поля
боя}\label{a.1.-ux438ux434ux435ux44f-ux43eux431ux449ux438ux439-ux44fux437ux44bux43a-ux434ux43eux432ux435ux440ux438ux44f-ux432ux43cux435ux441ux442ux43e-ux43eux431ux449ux435ux433ux43e-ux43fux43eux43bux44f-ux431ux43eux44f}

Мир раскалывается на технологические блоки, и каждый блок строит свои
закрытые стеки. Но у миллиардов людей есть общая, аполитичная
потребность: чтобы устройства вокруг них --- от лампочки в каждом доме
до электронного ключа от квартиры, автомобиля и компьютера --- были
\emph{проверяемыми}, а не «чёрными ящиками», которые можно тайно
выключить, взломать или превратить в инструмент давления. Доверие к
устройству --- не идеология, а общечеловеческий общий знаменатель.
Именно на этом уровне --- \emph{проверяемость вычисления и подлинность
устройства} --- возможна техническая кооперация даже между политически
разобщёнными юрисдикциями.

Предложение \textbf{«Россия 3.0»} работает именно на этом нижнем, общем
для всех уровне: \emph{доверенная арифметика и проверяемый корень
доверия устройства}. Именно поэтому российское ядро стека может стать не
барьером, а \emph{экспортируемым вкладом в мировую инфраструктуру
доверия} --- при условии, что он проходит международный комплаенс.

\subsubsection{8a.2. Российское ядро + глобальный экспорт: два контура
соответствия}\label{a.2.-ux440ux43eux441ux441ux438ux439ux441ux43aux43eux435-ux44fux434ux440ux43e-ux433ux43bux43eux431ux430ux43bux44cux43dux44bux439-ux44dux43aux441ux43fux43eux440ux442-ux434ux432ux430-ux43aux43eux43dux442ux443ux440ux430-ux441ux43eux43eux442ux432ux435ux442ux441ux442ux432ux438ux44f}

Стратегия строится по принципу \textbf{«российское ядро, глобальная
оболочка»}. Для российского рынка устройство и его прошивка
соответствуют действующим отечественным нормам (техническое
регулирование РФ и ЕАЭС); для экспорта то же устройство получает второй,
международный контур сертификации, не меняя ядро доверия. Технически это
возможно потому, что все современные рамки доверия к устройствам
опираются на одни и те же примитивы: аппаратный корень доверия,
сертификаты X.509, безопасную загрузку, подписанные обновления и
взаимную аутентификацию --- то есть на проверяемой арифметике и
криптографии, которые и есть ядро Trinity.

\textbf{Российский контур (действующие нормы).} Для IoT/умных устройств
в РФ действуют национальные стандарты протоколов (ГОСТ Р 71168-2023 ---
LoRaWAN, ГОСТ Р 70036-2022 --- NB-Fi, ГОСТ Р 59026-2024 --- NB-IoT) и ТК
194 «Кибер-физические системы» \textbf{{[}действующая норма{]}}
(\href{https://docs.cntd.ru/document/1304463285}{Техэксперт/Кодекс});
для обращения на рынке ЕАЭС электроника проходит обязательную оценку
соответствия по ТР ТС 020/2011 (знак EAC). Для объектов КИИ возможны
криптопреобразования по отечественным СКЗИ и требования п. 61 Приказа
ФСТЭК № 117 к доверенным технологиям ИИ (см. § 5) \textbf{{[}действующая
норма{]}}.

\textbf{Глобальный контур (рамки экспорта).} Для выхода на европейский,
американский и рынки Глобального Юга устройство должно пройти набор
международных рамок, которые к 2026--2027 гг. становятся обязательными.
Их нельзя трактовать как «чужие» --- это общий технический язык,
понимаемый везде:

{[}Таблица --- международные рамки доверенных устройств:{]}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Рамка
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Что покрывает
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Статус и сроки
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
EU CRA (Cyber Resilience Act, Регл. 2024/2847) & Кибербезопасность всех
«цифровых» продуктов (вкл. умные замки, камеры, лампы) & Репортинг
уязвимостей с 11.09.2026; полное соотв. 11.12.2027
\textbf{{[}действующая норма{]}} \\
eIDAS 2.0 / EUDI Wallet (Регл. 2024/1183) & Цифровая личность и
электронные ключи гражданина & Кошельки всем гражданам ЕС к концу 2026;
приём рег. секторами с дек. 2027 \textbf{{[}действующая норма{]}} \\
Matter (Connectivity Standards Alliance) & Умный дом: royalty-free
стандарт, обязат. аттестация DAC (X.509) & Действует; сертификация через
CSA+ATL \textbf{{[}действующий стандарт{]}} \\
ISO/IEC 30141:2024 & Эталонная архитектура IoT, «trustworthiness by
design» & Действует; technology-neutral, secure boot, X.509, TLS 1.3
\textbf{{[}действующий стандарт{]}} \\
FIDO2 / WebAuthn (passkeys) & Беспарольный доступ, аппаратный ключ (NIST
AAL3) & \textgreater5 млрд passkeys (2026); удовлетворяет PSD2/PSD3
\textbf{{[}действующий стандарт{]}} \\
\end{longtable}

\emph{Источники:
\href{https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/cyber-resilience-act}{EU
CRA, Eur. Commission};
\href{https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/eudi-regulation}{eIDAS/EUDI
Wallet}; \href{https://csa-iot.org/all-solutions/matter/}{Matter,
CSA-IoT}; \href{https://www.iso.org/standard/88800.html}{ISO/IEC
30141:2024}; \href{https://fidoalliance.org/passkeys/}{FIDO Alliance,
passkeys}.}

Ключевое наблюдение: все эти рамки требуют одного и того же ---
\emph{проверяемого корня доверия и корректной криптографии}. Российские
ГОСТы и ЕАЭС-сертификация покрывают внутренний рынок; Matter, CRA,
ISO/IEC 30141 и FIDO2 --- экспортный. Ядро Trinity (проверяемые форматы
+ чип phi как корень доверия + euler с BLAKE3) технически совместимо с
обоими контурами \textbf{{[}открытая гипотеза{]}} (совместимость не
сертифицирована, это проектная цель, а не достигнутый факт).

\subsubsection{8a.3. От лампочки до электронного ключа: единый слой
доверия}\label{a.3.-ux43eux442-ux43bux430ux43cux43fux43eux447ux43aux438-ux434ux43e-ux44dux43bux435ux43aux442ux440ux43eux43dux43dux43eux433ux43e-ux43aux43bux44eux447ux430-ux435ux434ux438ux43dux44bux439-ux441ux43bux43eux439-ux434ux43eux432ux435ux440ux438ux44f}

Практически «общая экономика доверия» означает, что один и тот же
проверяемый примитив применим на всех уровнях «умного» мира:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Лампочка / бытовой датчик (массовый, дешёвый уровень).} Даже
  лампа в умном доме должна иметь подлинный идентификатор и подписанную
  прошивку, иначе она становится точкой входа в ботнет. Здесь работают
  Matter (DAC) и EU CRA; ядро Trinity даёт \emph{дешёвый проверяемый
  корень доверия} (чип phi) без дорогой литографии --- это прямое
  следствие тезиса «проверяемость вместо TOPS» (§ 3) \textbf{{[}открытая
  гипотеза{]}}.
\item
  \textbf{Бытовой шлюз / роутер (средний уровень).} Собирает доверенные
  устройства в сеть с взаимной аутентификацией (ISO/IEC 30141, TLS 1.3).
  Здесь пересекается наша линия доверенных сетей (TRI-NET) и
  отечественных сетевых процессоров (НПЦ «Элвис», см. § 3b).
\item
  \textbf{Электронный ключ / цифровая личность (верхний, критичный
  уровень).} Ключ от квартиры, автомобиля, компьютера и банковского
  доступа. Здесь работают FIDO2/passkeys (аппаратно-связанный ключ, NIST
  AAL3) и eIDAS 2.0 (государственный кошелёк личности). Ядро Trinity
  (phi как аппаратный корень доверия + euler с BLAKE3 как функция
  безопасности) --- это ровно тот класс примитивов, который требуют эти
  рамки \textbf{{[}доказано --- по классу примитивов; открытая гипотеза
  --- по сертифицированной совместимости{]}}.
\end{itemize}

От дешёвой лампочки до критичного ключа --- это \emph{один непрерывный
слой доверия}, различающийся лишь уровнем гарантий, а не природой
примитива. Именно это делает возможной \emph{общую экономику доверенных
устройств}: производитель в любой стране может встроить один и тот же
проверяемый корень, а потребитель --- независимо проверить его, не
доверяя вендору на слово.

\subsubsection{8a.4. Роль России и «Троицы» в глобальном
контуре}\label{a.4.-ux440ux43eux43bux44c-ux440ux43eux441ux441ux438ux438-ux438-ux442ux440ux43eux438ux446ux44b-ux432-ux433ux43bux43eux431ux430ux43bux44cux43dux43eux43c-ux43aux43eux43dux442ux443ux440ux435}

Открытость стека (Apache-2.0, открытые биточные векторы, RTL) превращает
российское ядро в \emph{экспортопригодный общественный актив}, а не в
закрытый национальный секрет. Это снимает главный барьер экспорта
доверенных технологий --- \emph{непроверяемость}: любая сторона может
воспроизвести спецификацию, проверить референсные векторы и убедиться,
что в корне доверия нет закладки. Для Глобального Юга (БРИКС, ШОС,
Африка, Юго-Восточная Азия) это особенно ценно: страны, не имеющие
собственной передовой литографии, получают \emph{проверяемый фундамент
доверия, воспроизводимый на доступных технологиях} (FPGA, зрелые
топологии), без зависимости от закрытых чёрных ящиков любого блока.

Честная оговорка: этот раздел --- \emph{стратегическое видение}, а не
достигнутый результат. Trinity сегодня --- это опубликованные форматы и
FPGA-кодек (§ 4), а не сертифицированный по Matter/CRA продукт. Но
\emph{архитектурно} стек изначально спроектирован под те же примитивы,
что требуют эти рамки, и именно поэтому может стать российским вкладом в
мировую инфраструктуру доверия --- язык, на котором можно договариваться
даже там, где трудно договориться о другом.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{8b. Стратегия 2026--2030: как закрепить за Россией репутацию
доверенного программного
обеспечения}\label{b.-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux44f-20262030-ux43aux430ux43a-ux437ux430ux43aux440ux435ux43fux438ux442ux44c-ux437ux430-ux440ux43eux441ux441ux438ux435ux439-ux440ux435ux43fux443ux442ux430ux446ux438ux44e-ux434ux43eux432ux435ux440ux435ux43dux43dux43eux433ux43e-ux43fux440ux43eux433ux440ux430ux43cux43cux43dux43eux433ux43e-ux43eux431ux435ux441ux43fux435ux447ux435ux43dux438ux44f}

Раздел § 8a описал \emph{видение} --- глобальный контур доверия. Этот
раздел отвечает на практический вопрос: \emph{что именно делать в
2026--2030, чтобы за российским ПО закрепилась репутация доверенного ---
и внутри страны, и на экспортных рынках?} Логика стратегии ---
\textbf{национальное ядро → экспорт}: сначала собрать репутацию доверия
на действующих российских механизмах (где у государства уже есть рычаги
и нормативная база), затем спроецировать её вовне через международные
открытые стандарты прозрачности, которые понятны любому регулятору мира.

Ключевой принцип: \textbf{репутация доверия не декларируется, а
доказывается воспроизводимыми артефактами}. Не «нам можно верить», а
«вот спецификация, вот подпись, вот SBOM, вот результат сканера ---
проверьте сами». Это та же логика проверяемости, что и в тезисе «Россия
3.0» (§ 3), только применённая не к чипу, а к репутации страны как
поставщика ПО.

\subsubsection{8b.1. Два опорных контура и почему они не противоречат
друг
другу}\label{b.1.-ux434ux432ux430-ux43eux43fux43eux440ux43dux44bux445-ux43aux43eux43dux442ux443ux440ux430-ux438-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux43eux43dux438-ux43dux435-ux43fux440ux43eux442ux438ux432ux43eux440ux435ux447ux430ux442-ux434ux440ux443ux433-ux434ux440ux443ux433ux443}

\textbf{Национальный контур (внутренний рынок, госзаказ, КИИ)} опирается
на действующие нормы РФ:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Реестр отечественного ПО} (ПП РФ № 1236) --- даёт приоритет в
  госзакупках; совместим с открытыми лицензиями (Apache-2.0/MIT),
  требует принадлежности прав гражданину РФ \textbf{{[}действующая
  норма{]}}
  (\href{https://meganorm.ru/Data2/1/4293758/4293758403.htm}{текст ПП РФ
  № 1236}).
\item
  \textbf{Реестр «доверенного ПО»} (ПП РФ № 1931, в силе с 01.03.2026)
  --- даёт \emph{абсолютный} приоритет в госзакупках; требует включения
  в Реестр отечественного ПО, гражданства РФ без иностранного и
  прохождения экспертизы безопасности \textbf{{[}действующая норма{]}}
  (\href{https://www.garant.ru/products/ipo/prime/doc/413066759/}{обзор
  ПП РФ № 1931, garant.ru}).
\item
  \textbf{ГОСТ Р 56939-2024 (РБПО)} ФСТЭК (с 20.12.2024) --- 25
  процессов разработки безопасного ПО (включая контроль цепочки
  поставок, SCA, работу с секретами); де-факто отраслевой чек-лист
  \textbf{{[}действующая норма{]}}
  (\href{https://docs.cntd.ru/document/1310017763/titles/6520IM}{ГОСТ Р
  56939-2024}).
\item
  \textbf{БДУ ФСТЭК} (банк данных угроз, раздел угроз ИИ 2025) и SLA по
  устранению уязвимостей (критические --- 24 ч, с 01.03.2026)
  \textbf{{[}действующая норма{]}}
  (\href{https://bdu.fstec.ru/threat/ai}{раздел угроз ИИ БДУ ФСТЭК}).
\item
  \textbf{187-ФЗ о КИИ} + Указы № 166/250 (запрет иностранного ПО на
  объектах КИИ с 01.01.2025) \textbf{{[}действующая норма{]}}.
\item
  \textbf{Ст. 1286.1 ГК РФ} --- открытые лицензии легальны в РФ;
  Apache-2.0/MIT сохраняют исключительные права правообладателя
  \textbf{{[}действующая норма{]}}
  (\href{https://rg.ru/2022/07/22/ob-ispolzovanii-svobodnyh-i-otkrytyh-licenzij-na-po.html}{о
  свободных лицензиях, rg.ru}).
\end{itemize}

\textbf{Экспортный контур (международные рынки, Глобальный Юг,
БРИКС/ШОС)} опирается на открытые стандарты прозрачности цепочки
поставок, признаваемые во всём мире:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{OpenSSF Scorecard} (47 проверок, v5; сканирует 1 млн+
  OSS-проектов) --- объективная оценка зрелости безопасности репозитория
  (\href{https://openssf.org/projects/scorecard/}{OpenSSF Scorecard}).
\item
  \textbf{SLSA} (уровни L1--L3, провенанс сборки)
  (\href{https://slsa.dev}{SLSA}).
\item
  \textbf{Sigstore / cosign} (144 млн+ подписей) --- криптографическая
  подпись артефактов без управления ключами.
\item
  \textbf{SBOM} (SPDX/CycloneDX), методология \textbf{NIST SSDF SP
  800-218}, совместимость с \textbf{EU CRA} (Регламент 2024/2847, полное
  вступление 11.12.2027) и \textbf{OSV} (osv.dev, 30+ экосистем).
\end{itemize}

Эти контуры \textbf{не противоречат}: открытость стека Trinity
(Apache-2.0, открытые битовые векторы, RTL) одновременно удовлетворяет
российскому требованию «права у гражданина РФ» (лицензия сохраняет
исключительные права) и международному требованию проверяемости (любой
может воспроизвести и проверить). Один и тот же артефакт работает в
обоих контурах --- в этом стратегическая экономия.

\subsubsection{8b.2. Четыре этапа 2026--2030 с измеримыми
KPI}\label{b.2.-ux447ux435ux442ux44bux440ux435-ux44dux442ux430ux43fux430-20262030-ux441-ux438ux437ux43cux435ux440ux438ux43cux44bux43cux438-kpi}

Дорожная карта разбита на четыре годовых этапа. Каждый KPI помечен
статусом: \textbf{{[}план{]}} --- целевой ориентир стратегии (не
достигнутый результат), \textbf{{[}действующая норма{]}} --- опора на
уже принятый нормативный механизм.

\textbf{Этап 1 (2026) --- «Доказуемое ядро».} Цель: сделать каждый
репозиторий стека Trinity проверяемым по международным меркам с нулевыми
затратами.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  KPI 1.1: во всех публичных репозиториях --- \texttt{SECURITY.md},
  политика раскрытия уязвимостей, OpenSSF Scorecard в CI
  \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 1.2: подпись всех релизов через Sigstore/cosign; публикация SBOM
  (CycloneDX) к каждому релизу \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 1.3: подача ключевых компонентов (TRI-27, кодек GoldenFloat) в
  Реестр отечественного ПО \textbf{{[}план; опора на действующую норму
  ПП РФ № 1236{]}}.
\item
  KPI 1.4: зеркалирование репозиториев на отечественную платформу
  (GitVerse/Сбер) при сохранении публичного зеркала на GitHub
  \textbf{{[}план{]}} (\href{https://gitverse.ru}{GitVerse}).
\end{itemize}

\textbf{Этап 2 (2027) --- «Соответствие РБПО и доверенный статус».}
Цель: пройти национальные механизмы доверия и формализовать процессы
безопасной разработки.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  KPI 2.1: внедрение процессов ГОСТ Р 56939-2024 (РБПО) в разработку;
  самооценка по 25 процессам \textbf{{[}план; опора на действующую
  норму{]}}.
\item
  KPI 2.2: подача на включение в реестр «доверенного ПО» (ПП РФ № 1931)
  после прохождения экспертизы безопасности \textbf{{[}план; опора на
  действующую норму, в силе с 01.03.2026{]}}.
\item
  KPI 2.3: регистрация ключевых РИД (программы для ЭВМ) в Роспатенте;
  оформление лицензионной политики \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 2.4: достижение целевого балла OpenSSF Scorecard ≥ 7.0 по
  флагманским репозиториям \textbf{{[}план{]}}.
\end{itemize}

\textbf{Этап 3 (2028--2029) --- «Стандартизация и экспортная
готовность».} Цель: вписать форматы и примитивы доверия в стандарты и
подготовить экспортный пакет.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  KPI 3.1: участие в работе ТК 164 (ИИ) и смежных техкомитетов; вклад в
  проект ГОСТ Р «ИИ в КИИ» \textbf{{[}план{]}}
  (\href{http://tc164.ru}{ТК 164}).
\item
  KPI 3.2: согласование артефактов доверия (SBOM + SLSA-провенанс) с
  требованиями EU CRA как «обязанностей разработчика OSS-стюарда» ---
  для экспортной совместимости \textbf{{[}план; опора на Регламент EU
  2024/2847{]}}.
\item
  KPI 3.3: пилотные развёртывания с партнёрами Глобального Юга
  (БРИКС/ШОС) на FPGA --- воспроизводимый фундамент доверия без
  зависимости от закрытой литографии \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 3.4: публикация эталонных битовых векторов соответствия как
  открытого общественного актива (любая страна может проверить)
  \textbf{{[}план{]}}.
\end{itemize}

\textbf{Этап 4 (2030) --- «Россия = доверенный поставщик».} Цель:
репутация подтверждена воспроизводимыми артефактами на обоих контурах.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  KPI 4.1: ключевые компоненты Trinity --- в реестре «доверенного ПО» РФ
  и используются в российских проектах \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 4.2: ≥ 1 международное развёртывание/партнёрство, где российский
  стек выбран \emph{из-за} проверяемости (а не вопреки происхождению)
  \textbf{{[}план{]}}.
\item
  KPI 4.3: формат GoldenFloat и примитивы доверия признаны в ≥ 1
  международном открытом стандарте/спецификации \textbf{{[}открытая
  гипотеза/проекция{]}}.
\end{itemize}

\subsubsection{8b.3. Сводная таблица
стратегии}\label{b.3.-ux441ux432ux43eux434ux43dux430ux44f-ux442ux430ux431ux43bux438ux446ux430-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux438}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Этап
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Год
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Контур
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ключевой результат
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Опора
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
1 & 2026 & Экспортный + национальный & Проверяемое ядро: Scorecard,
Sigstore, SBOM, подача в Реестр ПО & ПП № 1236; OpenSSF \\
2 & 2027 & Национальный & РБПО + статус «доверенного ПО»; РИД в
Роспатенте & ГОСТ Р 56939; ПП № 1931 \\
3 & 2028--29 & Экспортный & Стандартизация (ТК 164); совместимость с EU
CRA; пилоты Юга & ТК 164; EU CRA \\
4 & 2030 & Оба & Россия = проверяемо доверенный поставщик ПО & оба
контура \\
\end{longtable}

\subsubsection{8b.4. Почему эта стратегия проходит комплайнс в обе
стороны}\label{b.4.-ux43fux43eux447ux435ux43cux443-ux44dux442ux430-ux441ux442ux440ux430ux442ux435ux433ux438ux44f-ux43fux440ux43eux445ux43eux434ux438ux442-ux43aux43eux43cux43fux43bux430ux439ux43dux441-ux432-ux43eux431ux435-ux441ux442ux43eux440ux43eux43dux44b}

Главный риск любой «национальной» стратегии доверия --- \emph{она
доверена только дома}. Стратегия Trinity снимает его архитектурно: один
и тот же открытый артефакт (спецификация + подпись + SBOM + сканер)
одновременно (а) удовлетворяет российским нормам реестра и РБПО, потому
что права принадлежат гражданину РФ и процессы формализованы, и (б)
удовлетворяет международным регуляторам (NIST SSDF, EU CRA), потому что
прозрачность цепочки поставок доказана теми же инструментами, что они
сами признают. \textbf{Доверие здесь не просят --- его дают проверить.}
Именно это делает репутацию устойчивой: её нельзя «отозвать»
политически, потому что она основана на воспроизводимых фактах, а не на
чьём-то одобрении.

Честная оговорка: всё в этом разделе с тегом \textbf{{[}план{]}} --- это
\emph{стратегические ориентиры}, а не достигнутые результаты на момент
публикации. Сегодняшний фактический задел --- опубликованные форматы и
FPGA-кодек (§ 4). Стратегия описывает реалистичный путь от этого задела
к репутации доверенного поставщика, опираясь на уже действующие нормы РФ
и уже работающие международные открытые стандарты.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{9. Риски, ограничения и ответы на
контраргументы}\label{ux440ux438ux441ux43aux438-ux43eux433ux440ux430ux43dux438ux447ux435ux43dux438ux44f-ux438-ux43eux442ux432ux435ux442ux44b-ux43dux430-ux43aux43eux43dux442ux440ux430ux440ux433ux443ux43cux435ux43dux442ux44b}

Честное обращение обязано само назвать свои слабые места. Ниже ---
основные возражения и наши ответы.

\textbf{Контраргумент 1: «Зачем новый формат, если есть IEEE 754 и
posit?»} GoldenFloat не заявляет превосходства по точности (это честно
помечено как открытая гипотеза). Его ценность --- не в победе над posit,
а в \textbf{проверяемости}: замкнутое правило вывода, формальная
спецификация, битоточные векторы соответствия. Это вклад в доверенность,
а не в гонку точности \textbf{{[}открытая гипотеза по точности; доказано
по воспроизводимости{]}}.

\textbf{Контраргумент 2: «Формат никто не принял».} Верно: на июнь 2026
г. независимых цитирований и принятия вендорами нет. Это нормальный
ранний этап того же пути, по которому шёл posit. Механизм
институционализации --- не «ждать цитирований», а \textbf{стандартизация
через ПНСТ/ТК 164} и регистрация РИД \textbf{{[}открытая
гипотеза/проекция{]}}.

\textbf{Контраргумент 3: «Кремний не измерен, цифры энергоэффективности
--- проекция».} Согласны и не скрываем: кристалл TTSKY26b
\textbf{отправлен на изготовление}, измерений на нём нет; любые цифры
энергоэффективности --- \textbf{{[}открытая гипотеза{]}}. Проверяемый
якорь сегодня --- это \textbf{FPGA-результат GF16 (35/35 тестов, 323
МГц) {[}измерено{]}}, а не кремний.

\textbf{Контраргумент 4: «Проект держится на одном авторе» (bus
factor).} Признаём риск устойчивости. Ответ --- открытая лицензия,
контрибьюторская модель и институционализация через вуз/партнёра и
стандарт (см. § 7).

\textbf{Контраргумент 5: «Зарубежное изготовление противоречит
суверенности».} Это реальная напряжённость (см. § 5.4): изготовление за
рубежом --- экспорт технологии (ФЗ № 183-ФЗ). Ответ --- открытые
публикуемые спецификации обеспечивают проверяемость независимо от
юрисдикции, а национальная приписка решается российским
юрлицом-лицензиатом и регистрацией РИД в РФ. Выбор не окончателен
\textbf{{[}открытая гипотеза{]}}.

\textbf{Контраргумент 6: «``Проверяемость'' --- это маркетинг».} Именно
поэтому в § 3 она операционализирована через измеримые, фальсифицируемые
прокси (conformance vectors, воспроизводимые seals, 9/9 ширин, SSOT), а
не оставлена лозунгом.

\textbf{Контраргумент 7: «Это просьба о деньгах без отдачи».} Нет:
запрашиваемая поддержка возвращается государству неотчуждаемым
отечественным РИД (регистрируемые программа для ЭВМ и топология ИМС),
форматом-кандидатом в национальный стандарт (ПНСТ), учебной платформой и
проверяемым компонентом доверенного ИИ под действующее требование ФСТЭК
№ 117. Это инвестиция в актив, а не безвозвратная трата
\textbf{{[}доказано --- регистрируемость РИД; открытая гипотеза ---
масштаб отдачи{]}}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{10.
Заключение}\label{ux437ux430ux43aux43bux44eux447ux435ux43dux438ux435}

Рамка «Россия 3.0 --- Троица» предлагает не альтернативу государственной
стратегии, а способ её \emph{усиления}: сместить приоритет первого
порядка с производительности на проверяемость, что снимает критическую
зависимость от передовой литографии и прямо адресует самый трудный
показатель НСРИИ --- доверие граждан к ИИ. Стек Trinity S³AI приведён
как готовый отечественный пример такого подхода --- со строгим
разделением проверяемых фактов и открытых гипотез. Особо подчеркнём:
предложение опирается прежде всего на \textbf{уже действующие} нормы ---
требование доверенного ИИ в ГИС (Приказ ФСТЭК № 117), регистрируемые РИД
(ст. 1262 и 1448--1464 ГК РФ), обновлённый механизм ЭПР (258-ФЗ) --- а
не на ещё не вступивший в силу законопроект об ИИ, который привлекается
лишь как вектор регулирования. Этот метод честного фрейминга сам по себе
является вкладом: доверенность ИИ начинается с доверенности заявлений о
нём.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Список литературы и
источников}\label{ux441ux43fux438ux441ux43eux43a-ux43bux438ux442ux435ux440ux430ux442ux443ux440ux44b-ux438-ux438ux441ux442ux43eux447ux43dux438ux43aux43eux432}

\textbf{Государственные документы:} 1. Указ Президента РФ № 490 от
10.10.2019 «О развитии искусственного интеллекта в Российской
Федерации». URL: http://www.kremlin.ru/acts/bank/44731 2. Указ
Президента РФ № 124 от 15.02.2024 (редакция НСРИИ). URL:
http://www.kremlin.ru/acts/bank/50326 3. Национальная стратегия развития
ИИ до 2030 года (актуальная редакция). URL:
https://trust-ai.ru/upload/iblock/d7f/wr0j4qwb60gkdz3n6gpe4xzs9nup6p5a.pdf
4. Нацпроект «Экономика данных и цифровая трансформация государства».
URL: https://government.ru/docs/all/138568/ 5. ГОСТ Р 59276-2020
«Системы искусственного интеллекта. Способы обеспечения доверия». URL:
https://docs.cntd.ru/document/1200177291 6. Законопроект Минцифры о
регулировании ИИ (2026, проект). URL: https://pravo.ru/news/262870/ 7.
Стратегия развития электронной промышленности РФ до 2030 (Распоряжение №
20-р от 17.01.2020). URL: http://government.ru/docs/38795/ 8. Концепция
технологического развития РФ до 2030 (Распоряжение № 1315-р от
20.05.2023). URL:
http://static.government.ru/media/files/KlJ6A00A1K5t8Aw93NfRG6P8OIbBp18F.pdf
9. Указ Президента РФ № 166 от 30.03.2022 (импортозамещение на КИИ).
URL: http://publication.pravo.gov.ru/Document/View/0001202203300001 10.
ФЗ № 258-ФЗ от 31.07.2020 «Об экспериментальных правовых режимах». URL:
http://kremlin.ru/acts/bank/45796/print 11. Перечень поручений
Президента о национальном плане ИИ (2026). URL:
https://www.cnews.ru/news/top/2026-01-06\_v\_rossii\_sozdayut\_natsionalnyj
12. Дорожная карта развития суперкомпьютеров и ИИ (март 2026). URL:
https://telesputnik.ru/materials/tech/news/mixail-misustin-utverdil-doroznuyu-kartu-razvitiya-superkompyuterov-i-texnologii-ii-v-rossii

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{12}
\tightlist
\item
  Приказ ФСТЭК России № 117 от 11.04.2025 (защита ГИС, п. 61 ---
  доверенный ИИ). URL: https://cisoclub.ru/prikaz-fstek-117/
\item
  Гражданский кодекс РФ, ст. 1262 (регистрация программы для ЭВМ). URL:
  https://www.consultant.ru/document/cons\_doc\_LAW\_5142/
\item
  Гражданский кодекс РФ, гл. 74, ст. 1448--1464 (топология ИМС). URL:
  https://base.garant.ru/10164072/
\item
  Роспатент --- регистрация топологии ИМС. URL:
  https://rospatent.gov.ru/ru/stateservices
\item
  ФЗ № 258-ФЗ об ЭПР --- закон о расширении применения (принят
  10.06.2026). URL: https://www.interfax.ru/amp/1095191
\item
  Анализ законопроекта Минцифры об ИИ (три категории моделей). URL:
  https://pravo.ru/story/263957/
\end{enumerate}

\textbf{Научно-технический задел Trinity:} 19. Vasilev D. GoldenFloat:
препринт. arXiv:2606.05017. URL: https://arxiv.org/abs/2606.05017 20.
84-форматный числовой каталог. arXiv:2606.09686. URL:
https://arxiv.org/html/2606.09686v1 21. Обзор каталога (Moonlight). URL:
https://www.themoonlight.io/en/review/an-84-format-numeric-catalog-with-bit-exact-conformance-vectors-a-vendor-neutral-reference-for-fp8-bf16-mxfp4-and-microscaling-formats
22. Репозиторий TRI-27 / t27. URL: https://github.com/gHashTag/t27

\textbf{Правовой каркас (дополнение v3):} 25. Постановление Пленума
Верховного Суда РФ № 10 от 23.04.2019 (п. 80 --- творческий вклад). URL:
https://base.garant.ru/58074501/ 26. ГК РФ, ст. 1257, 1259 (авторское
право; объект). URL:
https://base.garant.ru/5283693/abf9d030908d01fdbfee6666c1541b61/ 27.
Судебная практика по вопросам ИИ 2024--2026. URL:
https://delprof.ru/press-center/experts-pubs/sudebnaya-praktika-po-voprosam-iskusstvennogo-intellekta-2025/
28. ГК РФ, ст. 1350 (условия патентоспособности изобретения). Приказ
Минэкономразвития № 148 от 15.03.2024. URL:
https://rospatent.gov.ru/ru/news/polozhenie-o-poshlinah-2024 29.
Роспатент --- таблица патентных пошлин (льготы физлиц). URL:
https://rospatent.gov.ru/ru/activities/dues/table 30. ФЗ № 183-ФЗ «Об
экспортном контроле». URL: https://base.garant.ru/12116419/ 31. Список
товаров и технологий двойного назначения (ПП № 1299/2022, ред.). URL:
http://government.ru/docs/all/152564/ 32. Постановление Правительства РФ
№ 1931 от 28.11.2025 (доверенное ПО). URL:
http://government.ru/docs/all/162383/ 33. Постановление Правительства РФ
№ 1912 от 14.11.2023 (доверенные ПАК). URL:
http://government.ru/docs/all/150563/ 34. Постановление Правительства РФ
№ 313 от 16.04.2012 (лицензирование СКЗИ). URL:
https://base.garant.ru/70164728/ 35. Решение Коллегии ЕЭК № 30
(нотификация, Приложение 9). URL:
http://clsz.fsb.ru/files/download/reshenie\_N\_30\_prilogenie\_N\_9.pdf
35b. Gustafson J., Yonemoto I. Beating Floating Point at its Own Game:
Posit Arithmetic (2017). URL:
http://www.johngustafson.net/pdfs/BeatingFloatingPoint.pdf 35c. Hunhold
L. Beating Posits at Their Own Game: Takum Arithmetic. arXiv:2404.18603
(2024). URL: https://www.arxiv.org/abs/2404.18603 35d. Сравнение
OFP8/bfloat16/posit/takum (спектральные методы). arXiv:2504.21197. URL:
http://www.arxiv.org/abs/2504.21197 35e. BitNet b1.58 (троичные веса,
механизм сложения вместо умножения). HuggingFace blog. URL:
https://github.com/huggingface/blog/blob/main/1\_58\_llm\_extreme\_quantization.md
35f. State of Verifiable Inference (ZKP/TEE для ML). Equilibrium. URL:
https://equilibrium.co/writing/state-of-verifiable-inference 35a.
Постановление Правительства РФ № 1236 от 16.11.2015 (реестр
отечественного ПО; доля иностранного участия ≤ 49 \%), разбор требований
2026. URL:
https://terabit.ai/research/edinyj-reestr-rossijskogo-po-polnoe-rukovodstvo-po-registracii-i-meram-gospodderzhki
36. ФЗ № 162-ФЗ «О стандартизации в Российской Федерации»; ТК 164
«Искусственный интеллект». URL: https://www.garant.ru/news/1768662/

\textbf{Единая программная модель и HW/SW co-design (§ 4a):} 39.
Bachrach J. et al.~Chisel: Constructing Hardware in a Scala Embedded
Language. DAC 2012. URL: https://dl.acm.org/doi/10.1145/2228360.2228584
40. Izraelevitz A. et al.~Reusability is FIRRTL Ground: Hardware
Construction Languages, Compiler Frameworks, and Transformations. ICCAD
2017. URL: http://ieeexplore.ieee.org/document/8203780/ 41. Asanović K.
et al.~The Rocket Chip Generator. UC Berkeley Tech. Report EECS-2016-17
(2016). URL:
https://www2.eecs.berkeley.edu/Pubs/TechRpts/2016/EECS-2016-17.html 42.
AMD Vitis HLS --- высокоуровневый синтез C/C++ → RTL с C/RTL
co-simulation. URL:
https://www.amd.com/en/products/software/adaptive-socs-and-fpgas/vitis/vitis-hls.html
43. Xie et al.~PyTorch → Calyx → CIRCT (открытый HLS-маршрут).
arXiv:2512.06177 (2025). URL: https://arxiv.org/abs/2512.06177 44.
Mukherjee S. et al.~Formal Verification of a Floating-Point Unit against
a Golden C Model. arXiv:1609.00169 (2016). URL:
https://arxiv.org/abs/1609.00169 45. CREST: формальная эквивалентность
ANSI-C эталона и RTL (Oxford). arXiv:1908.01324 (2019). URL:
https://arxiv.org/abs/1908.01324 46. Armstrong A. et al.~ISA Semantics
for ARMv8-A, RISC-V, and CHERI-MIPS (Sail). POPL 2019. URL:
https://dl.acm.org/doi/10.1145/3290384 47. Ploix et al.~CHERIoT-Ibex:
доказанная эквивалентность процессора Sail-модели. arXiv:2502.04738
(2025). URL: https://arxiv.org/abs/2502.04738 48. CVA6 User Manual ---
потактовая сверка с эмулятором Spike (tandem). URL:
https://docs.openhwgroup.org/projects/cva6-user-manual/ 49. OpenTitan
Hardware Verification Methodology --- FPGA-верификация и тейп-аут из
единого RTL. URL:
https://opentitan.org/book/doc/contributing/hw/methodology.html 50.
Shanker \& Teo. Bit-Exact Python→RTL→FPGA пайплайн для INT8-квантизации
(Artix-7). Electronics 2026, 15(5), 1117. URL:
https://www.mdpi.com/2079-9292/15/5/1117 51. MPTorch-FPGA: bit-exact
обучение DNN со смешанной точностью. DATE 2025. URL:
https://ieeexplore.ieee.org/document/10993010/ 52. Shanmugavelu S. et
al.~Impacts of Floating-Point Non-Associativity (воспроизводимость FP).
arXiv:2408.05148 (2024). URL: http://arxiv.org/pdf/2408.05148.pdf 53.
Koufopoulou et al.~О границах функциональной эквивалентности HLS (≠
бит-в-бит). IEEE 2022. URL:
https://ieeexplore.ieee.org/document/9897824/ 54. Sun \& Ryoo.
Эквивалентность FPGA↔кремний и timing-corner эффекты. Electronics 2026,
15(10), 2202. URL: https://www.mdpi.com/2079-9292/15/10/2202

\textbf{Производственная и партнёрская карта (§ 3c):} 55. Список
микроэлектронных производств --- Википедия. URL:
https://ru.wikipedia.org/wiki/Список\_микроэлектронных\_производств 56.
Электронная промышленность России --- Википедия. URL:
https://ru.wikipedia.org/wiki/Электронная\_промышленность\_России 57.
Группа «Кремний ЭЛ» --- TAdviser. URL:
https://www.tadviser.ru/index.php/Компания:Группа\_Кремний\_ЭЛ 58.
Приборостроительный завод Росатома --- Википедия. URL:
https://ru.wikipedia.org/wiki/Приборостроительный\_завод\_Росатома 59.
Заводы «Интеграл», «Микрон», «Ангстрем» --- Habr. URL:
https://habr.com/ru/companies/first/articles/680224/

\textbf{Исторический контекст (троичность):} 60. Брусенцов Н. П. ЭВМ
«Сетунь» (МГУ, 1958). URL:
https://www.computer-museum.ru/articles/galglory/3226/ 61. Setun
(ternary computer). URL: https://en.wikipedia.org/wiki/Setun

\end{document}
